<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://addict.cf</id>
    <title>addict-ru</title>
    <updated>2022-06-16T18:25:52.502Z</updated>
    <generator>Feed for Node.js with some fancy extras</generator>
    <author>
        <name>Valeriy Grean</name>
        <email>vgrean@gmail.com</email>
        <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
    </author>
    <link rel="alternate" href="https://addict.cf"/>
    <link rel="self" href="https://addict.cf/rss/atom.xml"/>
    <subtitle>addict-ru</subtitle>
    <logo>https://addict.cf/logo.webp</logo>
    <icon>https://addict.cf/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, Valeriy Grean</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Вина. Алгоритм избавления]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/blame</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/blame"/>
        <updated>2022-05-31T10:19:05.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Вина — это сложный комплекс, включающий в себя переживания. образы эмоции, мысли, воспоминания, фантазии. С одной стороны, вина, также как и стыд выполняют важную социальную функцию. Вина сигнализирует человеку, что что-то пошло не так. Она помогает...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Вина — это сложный комплекс, включающий в себя переживания. образы эмоции, мысли, воспоминания, фантазии. 

С одной стороны, вина, также как и стыд выполняют важную социальную функцию. Вина сигнализирует человеку, что что-то пошло не так. Она помогает соблюдать моральные нормы, осознать границы во взаимоотношениях и рамки дозволенного, стимулирует ответственность и справедливость, выработку шкалы ценностей, способствует душевному и духовному развитию человека. «Человек, лишенный чувства стыда, просто глуп» (З. Фрейд). Это относится и к способности переживать вину. Но очевидно, что есть определенная мера ее переживания, оптимум интенсивности, стимулирующий позитивное изменение поведения.

 Так же как и тревожность  она может быть непродуктивна и достигать большого размаха, дестабилизируя человека.    Выраженное переживание вины далеко не всегда говорит о ее реальности, объективности. Непродуктивность, нерациональность переживания вины фиксирует на поступках из прошлого, без их разрешения и изменения восприятия в настоящем. Она разрушает чувство собственного достоинства и отношения.* Поэтому весьма актуальны методы переработки, разрешения и избавления от чувства вины.*

  Вина возникает из рефлексии собственных поступков как неправильных и требующих возмещения ущерба в отношении других людей. Но часто вина не связана с реальным ущербом или масштабы причиненного ущерба и вины несопоставимы. Тогда человек просто не может себя простить и живет с тяжестью в душе. Распространенными причинами переживания вины также служат следующие:

переживание потери, горя – когда человек корит себя за то, что не смог, не успел сделать и даже сказать что-то важное в отношении близкого или значимого человека, которого уже нет,   и это необратимо, непоправимо.

жертвы насилия в разных формах также страдают от вины и стыда;

хронически заниженная самооценка, как правило, оформляется чувством вины;

депрессии нередко сопровождаются неадекватными переживаниями вины перед близкими

Неадекватный размах чувства вины часто приводит к злоупотреблению ПАВ. суицидальной настроенности. Крайний вариант – вина при депрессии может приобретать сверхценный или бредовый масштаб с мыслями о том, что суицид может помочь и спасти близких. 

 Алгоритм избавления от неадекватно большого переживания вины включает в себя ряд шагов с пониманием причин и  истоков вины, личностных особенностей, обстоятельств, ситуации. К некоторым из них относятся:

- оценка масштабов и истоков вины. Вина может быть реакцией на конкретную ситуацию, либо нажитым паттерном реагирования, идущим из детства, что существенно искажает восприятие себя и отношений с  другими людьми. И это надо разграничивать. Причинами вины как привычного паттерна реагирования могут  быть нарушения воспитания в детстве, если к ребенку предъявляли чрезмерные требования, либо переживания покинутости с «цеплянием» за других, чтобы не быть оставленным опять;
-
-убедиться, что вина не является проявлением другого расстройства. Подавленное настроение, нарушения сна, трудности с концентрацией внимания, масштабность и неадекватность вины в отношении близких говорят о депрессии.

   Вина также входит в комплекс переживаний, связанных с потерей близких. Психотравма, высокий уровень тревоги, хроническая стрессовая ситуация, конфликт желаний и возможностей, проблемные отношения также связаны с интенсивным переживанием вины. Понятно, что здесь необходимо работать с первопричинами и разрешать их.  Дифференцировать эти причины поможет специалист^

-сформулировать серию вопросов__*text in italic* относительно реалистичности чувства вины-нанесен ли реальный ущерб по вашей вине, как эта ситуация выглядит со стороны, не слишком ли критичен к себе, помогает ли это разрешить текущие проблемы и т.д.? Не беру ли на себя избыток вины? Разделяю ли понятия вины и ответственности в своей жизни, что помогает реализовать возможности?  При реальном ущербе зрелым шагом действительно будет признание его, сожаление, изменение поведения;

-признать собственную «неидеальность», способность поделиться болезненными переживаниями с тем, кто способен выслушать, поддержать. Умение  разграничить внутреннего критика и критикуемую, «виноватую» часть себя с занятием позиции наблюдателя за диалогом без вовлечения и слияния с ними.
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Психическая травма как основа развития аддикции. Механизм ее возникновения]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/psytrauma</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/psytrauma"/>
        <updated>2022-05-31T09:55:50.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[__Психическая травма__ обозначается часто в бытовом понимании как какое-то шоковое событие, которое произошло в детстве («собака испугала») *с выраженным последующим влиянием на жизнь взрослого человека.* Она и определяет нередко дальнейшее формирование...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[__Психическая травма__ обозначается часто в бытовом понимании как какое-то шоковое событие, которое произошло в детстве («собака испугала») *с выраженным последующим влиянием на жизнь взрослого человека.* Она и определяет нередко дальнейшее формирование аддикций, созависимости и тревожных расстройств.Но травма продолжает оказывать влияние не прямым («продолжает собак боятся»), а опосредованным путем. *Ее сценарий разворачивается именно потому, что ребенка вовремя не поддерживают*. Ему, как правило, никто не объясняет, что именно с ним произошло «из лучших побуждений» - как он там оказался, как развернулась ситуация, что, для чего, зачем… Взрослому вообще может казаться, что ситуация нейтральная, и ничего особенного не произошло, а ребенок все это забудет, не запомнит и т.д. *И ребенок как бы «впитывает» в себя ситуацию, но переработать, «переварить» ее, интегрировать в психику он не может.* Он остается с этим без поддержки, более того, он может быть, судя по реакции взрослых, даже __виноват__ в том, что оказался в травматичной ситуации. Каким образом обратиться к взрослым за поддержкой и разьяснением ребенок тоже не умеет и не знает. __В результате возникает «раскол», расщепление на «плохую» и «хорошую» части.__ При этом концепция «Я – Плохой» для ребенка, а затем и взрослого– это естественно, принимаемо, объяснимо, понятно, привычно, знакомо и так далее. *А концепция «Я – Хороший» –практически не воспринимается.* При этом часть целого Я, которая «Плохая» воспринимается, как Целое Я. («Я –тотально плохой»), и с ней есть контакт и диалог. «Хорошая часть» не воспринимается, часто не осознаётся или отрицается. Отрицание своего позитивного наполнения нередко становится инсайтом для самого клиента в терапии, знающего и чувствующего только свою «негодность». Варианты переживаний ребенка в зависимости от реакции родителей:- При бурной негативной, запретительной реакции при получении травмы-убеждение-«*Я – плохой, наносящий вред и ущерб своим родителям, заставляющий их испытывать отрицательные эмоции из-за меня».* Закладываются чувства вины и стыда на многие годы вперед;- при отсутствии какой-либо реакции, комментария, поддержки, обьяснения происходит разделение, диссоциация-*травматическое событие было само по себе, а страх и боль вследствие него – отдельно от него*. «Мостик» между ними с помощью взрослых не налажен, источник страха и боли не обозначен.-при полном игнорировании происшедшего ребенок чувствует, что он вообще не находится в поле зрения родителей.* Навык отреагирования боли и страха с помощью коммуникации, жалобы не формируется*. В любом случае, ребенок остается наедине с непонятными событиями и информацией, «впитал» «что-то неперевариваемое» и неясное. И он же оказывается в этом виноват, получая закладку своей «плохости».__Травму____ определяет во многом именно особенности проницаемости ее границ. Аффективное негативное содержание травмы может свободно выходить за ее пределы, создавая психосоматические симптомы, ретравматизируя человека. И пока человек лечит эти симптомы, пытается устранить последствия, *травма продолжает свое как бы самостоятельное существование*. Потому, что «из вне» границы травмы – непроницаемы. И как бы не старался человек сознательно пробиться за к содержанию своей психотравмы, его усилия обречены на неудачу, поскольку *сознание чаще всего вообще не в курсе наличия травмы вследствие защит вытеснения и отрицания.* Они работают также во многом из-за страха и большого уровня тревоги – человек переживает интуитивно опасность соприкосновения, столкновения со своей травмой-опасность дезинтеграции, психоза. *Поэтому выросший ребенок продолжает получать поток аргументированной информации о своей «плохости» из внутреннего и внешнего мира через проективные механизмы.* А вот проявления собственной позитивности не осознаются и отрицаются. И через границы травмы не проходят.__Терапия и обеспечивает «проницаемость» «зоны» травмы за счет своих «рабочих инструментов», контакт и интеграцию частей целостного Я человека.__]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Реабилитация лиц с алкогольной зависимостью]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/reabilitaciya</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/reabilitaciya"/>
        <updated>2022-05-31T09:56:26.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[*Комплексная* программа медико-психологической и социальной реабилитации лиц с химической зависимостью__Цель программы__: Комплексная программа медико-психологической и социальной реабилитации лиц с химической зависимостью__Целевая группа__:...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[*Комплексная* программа медико-психологической и социальной реабилитации лиц с химической зависимостью

__Цель программы__: Комплексная программа медико-психологической и социальной реабилитации лиц с химической зависимостью

__Целевая группа__: Совершеннолетние люди, страдающие психическими расстройствами и расстройствами поведения, связанными с употреблением психоактивных веществ:

1. Больные алкоголизмом (зависимость от алкоголя)
2. Больные наркоманией (зависимость от наркотических средств: опиоидов, каннабиноидов, кокаина, амфетамина и других психостимуляторов, галлюциногенов, токсикомания, полинаркомания)
3. Лица, имеющие опыт эпизодического употребления психоактивных веществ

##### Ожидаемые результаты:

- Полный отказ пациентов от употребления психоактивных веществ, семейная и психосоциальная адаптация и ресоциализация;
- Обретение альтернативной модели опыта, пропагандирующей здоровый образ жизни;
- Трансформация неадаптивных межличностных паттернов поведения;
- Выполнение плана поддерживающей противорецидивной терапии;
- Овладение базовыми знаниями о зависимостях и навыками профилактики рецидива заболевания;
- Регулярное посещение собраний «Анонимных Алкоголиков» или «Анонимных Наркоманов» (групп само и взаимопомощи)

> Реабилитация - СИСТЕМА медицинских, психологических, воспитательных, образовательных, социальных, правовых, трудовых МЕР, направленных на личностную реадаптацию пациентов, их ресоциализацию и реинтеграцию в общество при условии отказа от потребления психоактивных веществ

##### ТРАНСТЕОРЕТИЧЕСКАЯ МОДЕЛЬ ИЗМЕНЕНИЯ ПОВЕДЕНИЯ:

1. рост осознания; 
2. явное облегчение; 
3. социальное освобождение; 
4. переоценка собственной личности; 
5. переоценка окружения; 
6. перевоспитание; 
7. контроль за стимулами; 
8. управление подкреплением; 
9. самоосвобождение; 
10. помогающие взаимоотношения.

##### Цель реабилитации:

- помочь зависимому человеку достичь полного воздержания от 
- употребления всех ПАВ
- развитие жизненного стиля, исключающего прием ПАВ
- улучшение состояния здоровья пациента на всех уровнях (физический,      психологический)
- налаживание межличностных контактов в семье пациентов
- возврат к работе или учебе
- помочь в осознании социальной ответственности перед обществом
Задачи реабилитации:
- формирование осознанной и стабильной мотивации на окончательный отказ от приема ПАВ, активное включение в реабилитацию
- осуществление комплекса медицинских и психологических мероприятий, направленных на прекращение патологического влечения к ПАВ, предотвращение «срывов» и рецидивов болезни
- укрепление здоровья пациентов на основе обучения навыкам ведения здорового образа жизни
- коррекции структуры личности пациента и обеспечение позитивного личностного развития
- повышение уровня социального функционирования пациента
- достижение реального материального самообеспечения пациента, а также восстановление образовательной и трудовой деятельности
- вовлечение семей пациентов в участие в реабилитации

##### Принципы построения реабилитации

1. Добровольное участия в реабилитации
2. Доверительные отношения между медперсоналом и пациентами
3. Совместное применение социальных, психологических и медицинских методов воздействия
4. Многоступенчатость (этапность) реабилитационных мероприятий.

##### Обязательные условия реабилитации

1. Отказ пациентов от употребления ПАВ
2. Личная ответственность пациента за успешную реализацию программы
3. Создание единой мультидисциплинарной  «бригады» («команды») «Командный подход» специалистов
4. Активная роль пациентов бывших (прошедших) в программе
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Аддикция - семейное заболевание]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/addikciyaasfamilydisease</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/addikciyaasfamilydisease"/>
        <updated>2022-05-31T09:54:36.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Аддикция является трансгенерационным семейным заболеванием, включающим несколько поколений и расстройством с большими психологическими «выгодами». «Дивиденды» пациента ясны. Неявны, но настолько же велики «коррупционные доходы» созависимого окружения....]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Аддикция является трансгенерационным семейным заболеванием, включающим несколько поколений и расстройством с большими психологическими «выгодами». «Дивиденды» пациента ясны. Неявны, но настолько же велики «коррупционные доходы» созависимого окружения. 

Родственники конфликтуют, спасают, страдают в тяжелой борьбе, организуя себе патологическую динамику, цель и смысл жизни, защищаясь от собственных травм личностного развития и низкой самооценки. Это им принадлежат проекции - «слабохарактерный, безвольный, сумасшедший», что придает «борцам» ореол героизма и *жертвенности*. 

__Результат__ - «потакание» *аддиктивному поведению* с инфантилизацией и дезадаптацией больного под прикрытием «лучших» намерений: «если бы не я, то он уже бы под забором лежал, пропадет без меня». К конструктивной конфронтации с поведением родственники без психотерапевтической поддержки, как правило, не способны. Ригидность семьи аддикта – большая проблема для психотерапевтов, чем он сам. 

*Интерференция патологии созависимых партнеров* и приводит к новому качеству – злоупотреблению психоактивным веществом как феномену и манипулятивному рычагу в *конкурентно-доминаторных отношениях*, демонстрирующих власть в явной или скрытой форме. Это обеспечивает смену проективных ролей в дисфункциональной семье. 

Аддикт и есть «продукт» развития отношений в такой семье, «сточная канава» для сброса напряжения.  Т.е. родственники парадоксально создают позитивные поведенческие и эмоциональные стимулы для продолжения потребления.  Аддикт и коаддикты представляют собой друг для друга «психосоматическое зеркало», являясь одновременно и деструктивным, и лечебным фактором. 

Во взаимодействии с партнером личность или разрешает собственные противоречия или транслирует собственную психопатологию своему потомству. Больной и его родственники проходят через раздражение, злость, «неудачи», «срывы», получая негативные поведенческие подкрепления, их подсознание «обучается». 

В ряде случаев такое «обучение» протекает успешно и пациенту удается «выиграть» время жизни у смерти. Однако нередко больной погибает по причинам, связанным не только с действием психоактивного вещества и продуктов его распада, но и патологическим психосоматическим типом реагирования, направленным на *экстремальное «взвинчивание» вполне ординарных жизненных ситуаций*, что приводит  к смертельным травмам и иным причинам преждевременной смерти.

Т.о.  аддикция – дефицитарная болезнь с нарушением формирования эмоциональных альтернатив, недостатком восприятия границ и их размытостью. Личность при этих расстройствах как бы «безразмерна» и потребление психоактивного вещества выступает провокационным способом установить собственные и чужие границы.  Одновременно эта дефицитарность скрываема, защищаема больным и его родственниками той или иной конфигурацией психологических защит. 

Исходя из этого, химическую аддикцию можно определить как прогрессирующее заболевание с* компульсивным  влечением к психоактивному веществу*,  основой  которого являются  нарушенные взаимоотношения  со значимыми фигурами. Нарушение связей со значимыми фигурами стимулирует влечение, а потребление не только усиливает эту симптоматику нарушения взаимодействия доминант (установок), но и по принципу обратной связи подтверждает когниции и глубинные убеждения аддикта – «мир холоден и опасен, люди – враждебны», что ведет к дальнейшей изоляции пациента с помощью психоактивного вещества. 

Созависимые лица, которыми аддикт подсознательно целенаправленно окружает себя, «заботятся» о том, чтобы базисная тревога пациента получила подтверждения. Даже ремиссия аддикта чаще всего отражает  договор с созависимым окружением – дискомфорт окружения, связанный с потреблением психоактивного вещества, должен превышать выгоды от реализации *стратегии «козла отпущения».*

*Семейная «игра»* включает в себя краткосрочные и долгосрочные «выигрыши» и «проигрыши», имеющие как компенсаторный, так и декомпенсирующий характер в отношении аддикций и психосоматических расстройств «игроков». Один из парадоксов созависимости заключается в том, что она предоставляет *иллюзию стабильности*, симбиоза, снижая на время тревогу, но она же стимулирует собственно  химическую аддикцию посредством последующего накопления внутренней тревоги, актуализирующей влечение.  

Относительный позиционный выигрыш в компульсивном семейном процессе для аддикта и его окружения - социально-приемлемая роль примерного отца и мужа. Чаще всего такой вариант компенсации бывает в семьях со сниженным ресурсом «борьбы» и «спасения» - партнеры  астенизированы, находятся в позиции «жертвы» и сил для ролевого переключения у них уже нет. Наркотическая субличность аддикта испытывает «скуку» без внешнего сверхконтроля и аффективного «дивиденда». Она «соглашается» на ремиссию и переключение  на несубстанциональные формы зависимости.

*Семейный характер расстройства*  приводит к корреляции напряженности созависимых отношений в семье и тяжести злоупотребления психоактивными веществами, определяя  ведущий компонент патологического влечения  с точки зрения нарушенных объектных отношений. 

Так, в состоянии ремиссии алкоголики относительно спокойно реагируют в стандартных провоцирующих ситуациях (предложение «выпить», вид витрин винно-водочных магазинов, праздники с застольями и пр.) Именно накопление внутреннего напряжения и тревоги в связи с неразрешенными проблемами объектных отношений стимулирует *влечение к химическому веществу*.

«Ловушка» аддиктивных расстройств в том, что в них присутствует псевдорешение конфликта присоединения-отсоединения по отношению к значимому объекту. В фазе сближения и упражнений при своем становлении личность должна интегрировать две принципиальные полярности: *1. единства - индивидуации; 2. чувство собственной значимости – подверженности травмам.*  С точки зрения теории объектных отношений все отношения становятся воспроизведением их оригинального «проблемного» образца периода привязанности на самых ранних  этапах развития. 

> И до тех пор, пока интернализованные репрезентации себя и других не будут скорректированы наряду с достижением зрелости защитных механизмов и стратегии решения проблем, будущее всегда будет повторением прошлого.
> 
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Авторская программа "7 шагов от пропасти"]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/7stepsprogram</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/7stepsprogram"/>
        <updated>2022-06-02T14:44:10.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Все знают, насколько разрушительным и болезненным для окружающих бывает поведение больных алкоголизмом. Поведение пьющих людей вызывает у родственников чувство тревоги и опасения за их жизнь и здоровье. Нередко возникают гнев и отчаяние в связи с их...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Все знают, насколько разрушительным и болезненным для окружающих бывает поведение больных алкоголизмом. Поведение пьющих людей вызывает у родственников чувство тревоги и опасения за их жизнь и здоровье. Нередко возникают гнев и отчаяние в связи с их недостойным поведением в семье и обществе.

Жены, матери и сестры пьющих стремятся искренне помочь им, спасти оступившегося в жизни человека, направить его на путь истинный, испытывая ответственность за их судьбу. Их стремление и постоянные усилия и любовь к своим близким, попавшим в беду, вызывают восхищение – действительно, пьющих родных необходимо контролировать во имя любви к ним и сохранения семьи. 

В данном случае окружающие знают лучше, что необходимо больному человеку. Они совершенно правы в своем стремлении остановить его пьянство, ведь очень жалко и больно видеть и понимать, как близкий человек разрушает себя, 

Жизненно необходимо изменить его поведение, оторвать его от пьющей компании. И если он бросит пить, то многие проблемы семьи будут разрешены.


В борьбе за трезвость эффективна авторская программа"7 шагов от пропасти". Она содержит актуальные техники нейролингвистического программирования, нивелирующие влечение к алкоголю.

##### ПОЧЕМУ ПРОГРАММА РАБОТАЕТ?

1.Техники программы адаптированы конкретно к проблеме алкогольной зависимости
2.Программа имеет доказанную эффективность и практически опробована в течении многих лет; 
3.Содержит четкие пошаговые инструкции, ведущие к замене разрушительного поведения на конструктивное;
4.Техники программы просты и доступны для понимания и выполнения;
5.Программа задействует образное мышление, страдающее у пациентов

*Наш опыт и компетентность – залог Вашей трезвости!
*]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Употребление алкоголя и наркотиков. Мотивы и помощь]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/druguserhelp</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/druguserhelp"/>
        <updated>2022-05-31T09:53:29.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Иногда уходит время, а странник все еще блуждает где-то там… А вернувшись узнает, что, думая,что пробыл у эльфов всего семь дней, потерял здесь семь лет.Жена давно его оплакала, а дети выросли..Опыт показывает, что отношение к __спиртному__ и...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Иногда уходит время, а странник все еще блуждает где-то там… А вернувшись узнает, что, думая,что пробыл у эльфов всего семь дней, потерял здесь семь лет.Жена давно его оплакала, а дети выросли..



Опыт показывает, что отношение к __спиртному__ и __наркотикам__, их влияние на психику, скрытые и явные психологические мотивации, лежащие в основе потребления, являются уникальными для каждого человека. Внутренняя, подавленная тревога модифицируется индивидуально и предположительно дает *следующую палитру мотивов*:

- желание отреагировать яркие, захлестывающие, бурные эмоции, ощутить , пусть и иррационально, свободу в отношениях, иногда с агрессивной экспрессией и с применением силы; 
- потребность совершить путешествие внутрь себя с целью найти новые интересные неизведанные области, которые отличаются от привычной рутины дней. Присутствует надежда на достижение чего-то нового, необычного в своей душе, имеющего творческие «горизонты» и тайные познания, недоступные в трезвом состоянии
- желание освободиться от контроля, груза психологических и повседневных забот, *обязанностей и ответственности; 
- желание «уйти», изолироваться от сложностей окружающего мира и переживаний, связанных с собственным бытием в нем; 
- справиться с тревогой и напряжением в субъективно значимой. стрессовой ситуации, совладать с ней, вернуть контроль над ней и собой, возвратить комфортное самочувствие;

Психотерапевт поможет прояснить психологические причины, заставляющие использовать алкоголь или наркотики для изменения своего сознания и анестезии чувств. И терапия направлена на поиск новых, более зрелых способов разрешения социально.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Терапия и зрелость]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/therapyandmaturity</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/therapyandmaturity"/>
        <updated>2022-05-31T09:52:07.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Согласны ли мы отказаться от права на взрослую жизнь лишь по той причине, что сохранили архаическое детское видение себя и мира, которое нужно оберегать изо всех сил? О чем речь – давайте, оберегайте этого внутреннего ребенка, как и положено, только не...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Согласны ли мы отказаться от права на взрослую жизнь лишь по той причине, что сохранили архаическое детское видение себя и мира, которое нужно оберегать изо всех сил? О чем речь – давайте, оберегайте этого внутреннего ребенка, как и положено, только не давайте ему распоряжаться вашей взрослой жизнью. (Джеймс Холлис).

Каждый человек сталкивается с вопросами в своей жизни, которые нельзя оставить без ответа. Что мы делаем, что мы можем сделать с той душевной болью, которую причинили вам в детстве? Вероятно, что с каждым сделали то, что делали с предшествующими поколениями, «по образу и подобию». Если у человека есть дефицит или искаженное протекание психических процессов, то он будет транслировать его следующему поколению, калеча его также как искалечили его, преломляя, может быть, эту травму через другие микросоциальные обстоятельства.

Поэтому целью психотерапии является помощь человеку в обретении зрелости, в шагах по собственному взрослению, что приводит к лучшему качеству жизни. Очевидно, что, если человек пережил глубокие детские травмы, то нормальный и естественный ход его взросления нарушен.

Терапия предусматривает создание, актуализацию своего внутреннего родителя, который способен восполнить дефициты детства. Тогда человек может жить дальше, не оглядываясь мучительно на собственное прошлое.

Терапия и позволяет безопасно вернуться в детство и прожить его проблемные этапы заново, что помогает приблизиться к взрослению. Путь хорошей и удавшейся терапии совпадает с путем взросления. В ней пациент находит любовь и принятие для своего внутреннего раненого ребенка с неудовлетворенными потребностями, который способен осознать и понять, принять и выразить свои желания. В терапии и формируется фигура хорошего внутреннего родителя, учитывающая то, что наши собственные родители не были совершенны. В результате это поможет выстроить отношения с окружающими со взрослых позиций.

В ходе терапии появляется Внутренний Взрослый –холистическая фигура, символизирующая целостность. Она объединяет субличности того же внутреннего ребенка и внутреннего родителя. Предполагается, что взрослый человек обладает следующими качествами и чертами:

- понимает и осознает свои потребности и понимает, как и где, безопасным для себя и окружающих образом, он может их удовлетворять;

- принимает ответственность на себя. Одна из его базовых потребностей – распоряжаться своей собственной жизнью. Быть самостоятельным в собственной жизни также означает, что мы живем именно своей жизнью, а не жизнью своих родителей или своих детей. Одновременно. взрослый способен отдать ответственность тому, кому она действительно полагается;

- с уважением относится к своим собственным чувствам и мыслям, а также чувствам и мыслям окружающих и дает им право быть не похожими на него; - обладает таким качеством, как самоуважение; - способен принимать решения. При этом он понимает, что эти решения могут и не понравиться его близким;

- признает свою уязвимость и дает себе и другим право ошибаться;

- принимает и осознает свои чувства, даже негативные, и способен на их здоровое, зрелое выражение.

-способен заботиться о себе. Забота о себе выражается в самых простых, казалось бы, вещах- в достаточном сне и отдыхе, в правильном питании, организации ежедневного тайм-менеджмента. В понимании сигналов собственного тела и в способности дать возможность организму восстановиться;

-способен обратиться за помощью и имеет способность ее принять. Обращение за помощью к психологу или психотерапевту тоже можно отнести к этому пункту.

- реалистичен в отношении себя- он не стремится быть идеальным и совершенным во всем.

Возможно, максимально страдают те люди, которые отрицают полученные травмы. Формально они говорят, что в их семье «все было как у всех». Но их чувства и ощущения говорят об обратном – о дискомфорте и боли. Признать, что что-то было не так в нашем детстве, достаточно непросто. И в то же время это необходимый этап преодоления отрицания на пути дальнейшего продвижения вперед. В ходе него развенчивается идеализированный образ родителей, осознается, что родители не были совершенны, являются обычными людьми, делали то, что могли на то время и сами носили внутри «раненого ребенка». Это помогает оплакать те потери, которые произошли в детстве. И также передает ответственность родителям и помогает им взрослеть. И разделяет ответственность, открывая, одновременно, путь для роста взамен непродуктивного заполнения пустоты. Путь взросления и созревания у родителей и детей взаимосвязан, и, одновременно, самостоятелен- никто не может его пройти за другого.

Путь взросления приводит к возвращению сил, здоровому самоощущению, аутентичному проживанию жизни. И здесь существенную помощь может оказать терапевт – направить, помочь, поддержать и послужить опорой.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Зависимости и сфера чувств]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/addictionandfeelings</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/addictionandfeelings"/>
        <updated>2022-05-30T17:53:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Такие заболевания как *зависимости* в обязательном порядке связаны с травмированной, «замороженной» сферой чувств человека.Подавленность, блок в отреагировании чувств и переживаний вносят свой вклад в формирование симптоматики аддикций: быстро нарастает...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Такие заболевания как *зависимости* в обязательном порядке связаны с травмированной, «замороженной» сферой чувств человека.Подавленность, блок в отреагировании чувств и переживаний вносят свой вклад в формирование симптоматики аддикций: быстро нарастает толерантность к химическому веществу или виду деятельности, теряется количественный и качественно-ситуативный контроль.Сформированный __психобиологический резонанс__ с веществом цепко удерживает человека, помогая ему нездоровым путем хоть как-то выразить чувства, относящиеся к печальному прошлому и «кипящие» эмоции. Поэтому для зависимого и созависимого пациента очень важно:- научиться определять свои чувства; - практиковаться в их выражении словами либо языком тела; - увидеть сходство своих чувств с чувствами других людей; - осознать, что у него есть много неиспользуемых чувств; - понять, что все наши чувства хороши.Для начала. очень полезно для человека на примере одного из его чувств или переживаний (гнева, стыда, агрессии) понять, как эти чувства могут быть выражены неразрушительным, здоровым образом. С помощью терапевта, других пациентов и членов семьи пациенту желательно находить, подбирать слова, выражающие его самовосприятие.Т.о. зависимый пациент регулярно учится в групповой и индивидуальной терапии задавать себе вопрос о том, что он чувствует и каковы его доминирующие переживания.После самоотчета о текущих чувствах ему можно предложить выполнить упражнение со списком чувств. ### К чему приводит «инвентаризация» чувств?Когда пациенты в терапии __идентифицируют свои чувства__ самостоятельно, то они испытывают затруднения и называют всего лишь несколько чувств. Затем они смотрят в список, отмечают свойственные им чувства вообще или в данный момент.При этом задача может быть сформулирована в разных вариантах. Зависимые и созависимые пациенты с удивлением обнаруживают, что их __чувственная палитра__ гораздо богаче, чем им казалось раньше и у них есть многие чувства, перечисленные в списке. Это их впечатляет. Далее в формате групповой терапии идет обсуждение того, какие чувства наиболее актуальны. Выясняются сходные чувства, что также полезно для пациентов в плане организации конструктивной, трезвой коммуникации.После работы со списком пациенты лучше осознают, что у них преобладают *__негативный спектр__*. Поскольку такая картина наблюдается у всех химически и психологически зависимых, то они могут подумать о конструктивном выходе из этого состояния. Психотерапевт обязательно подчеркивает, что изменение возможно. Можно в конце терапии, после окончания всего курса, также идентифицировать свои чувства по списку. Пациенты могут убедиться, что палитра чувств сдвинулась в сторону позитивных – принятия, тепла, радости, любви и др. Можно сопоставить последнюю «инвентаризацию» чувств с самой первой и оценить позитивные сдвиги с выводом о том, что нет "хороших" и "плохих" чувств.____> Все чувства хороши и законны. Необходимо дать им естественный и здоровый выход. > __Т.о.пациенты __понимают__, что __чувство находит свое выражение постепенно__. Если ему не дать здорового выхода, то оно найдет нездоровый выход в форме нервозности, раздражительности, грубости, неадекватности реакций на происходящее (включая злоупотребление ПАВ и неадаптивные формы реагирования).]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Терапия стрессовых, аддиктивных и фобических расстройств с помощью НЛП]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/therapyaddiction</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/therapyaddiction"/>
        <updated>2022-05-31T12:31:25.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Для лечения различного типа стрессовых расстройств с успехом применяется нейролингвистическое программирование (НЛП). Применение этого метода позволяет быстро и эффективно улучшить психоэмоциональное и психосоматическое состояния пациента. Методы НЛП...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Для лечения различного типа стрессовых расстройств с успехом применяется нейролингвистическое программирование (НЛП). Применение этого метода позволяет быстро и эффективно улучшить психоэмоциональное и психосоматическое состояния пациента. 

Методы НЛП представляют собой приемы и способы изменения последовательностей восприятия и способов упорядочивания неизменных ситуаций и опыта. 

Стратегические принципы НЛП:

- Ориентация на ресурсы пациента и его семьи для решения проблемы; 
- Опора на опыт и интуицию пациента и терапевта;
- Разделение ответственности с пациентом; 
- Техническая пластичность;
- Бережное отношение к симптому как адаптивному стереотипу.  

Для лечения стрессовых расстройств и фобий используются следующие приемы и методы

- Установление контакта с помощью отражения, подстройки к состоянию человека с помощью невербального языка тела и речи. 
- Обучение релаксирующим методам, в частности с помощью дыхания.
- Глазодвигательные приемы, снижающие и стирающие зрительную и звуковую картины травмирующего событие (ДПДГ-десенсибилизация и переработка движениями глаз). 
- Изменение субмодальностей травмирующей ситуации на субмодальности ресурсного состояния, с использованием метафор (Субмодальности - части сенсорного опыта: четкость, близость, трехмерность, цвет изображения (зрительные субмодальности), скорость, движение, ритм в картинке (тактильные субмодальности), громкость звука, интонация, тембр голоса (звуковые субмодальности) и многие другие) .

Визуально - кинестетическая диссоциация, которая считается эффективной для быстрого и долговременного уменьшения восприимчивости пациентов к травмирующим происшествиям и фобиям. Эффект этого метода достигается благодаря диссоциации пациента в отношении травмы и быстрой ее переработки, разделения контекста ситуации и ее эмоционального содержания. Изменение личной истории.

Эта техника позволяет клиентам быстро научиться оценивать и переоценивать адаптивные поведенческие ресурсы и интегрировать их в определенные ситуации, где и когда они необходимы . Благодаря этой технике клиент получает возможность изменить в своем сознании прошлый опыт таким образом, что у него появляются новые ресурсы и новое отношение к случившемуся.
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Страхи аддикта при становлении трезвости]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/addictsfears</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/addictsfears"/>
        <updated>2022-05-31T10:00:58.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Различного рода *страхи* являются постоянными спутниками жизни аддикта. Можно утверждать, что его жизнь и в потреблении, и на отмене, а также при становлении трезвости насыщена тревожными переживаниями и ожиданиями. *Совокупность страхов*  дезорганизует...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Различного рода *страхи* являются постоянными спутниками жизни аддикта. Можно утверждать, что его жизнь и в потреблении, и на отмене, а также при становлении трезвости насыщена тревожными переживаниями и ожиданиями. *Совокупность страхов*  дезорганизует зависимого человека, подавляет его, ведет __к компульсивной изоляции и нарастанию внутреннего хаоса. __

##### В потреблении аддикт боится:

- не добыть новую дозу вещества;
- переживать отмену (похмелье) на фоне собственного стыда и вины с «аккомпанементом» укоров окружающих;
- конфликта с правоохранительными органами.

> Парадоксально, но большие страхи он испытывает и перед остановкой потребления, поскольку придется столкнуться с целым комплексом проблем, вызванным потреблением, реальностью, от которой  «успешно» убегал и__ самым «страшным» человеком в своей жизни – с собой. __
>

Интенсивные страхи аддикта обязательно нуждаются в переработке для выхода в ремиссию. 

##### Их страшит:

- __неизвестность__, поскольку они не знают как жить в трезвости, что их там ждет. Сравнение последствий потребления с тем, что может ожидать за пределами реабилитационного центра помогает преодолеть этот вид страха.
- мысль о том, что никогда больше в жизни он не употребит вещество. Это обусловлено __сверхценностью потребления__, __утратой многих навыков в трезвости__. Использовалась фиксированная психозащита, при которой борьба мотивов преодолевалась потреблением. Если пациент начал пить в 15 лет, к примеру, то уровень его коммуникации, эмоционального взаимодействия и к 40 годам, к началу лечения может остаться как у подростка. Поддерживают здесь «дивиденды» трезвости, яркие, приятные, комфортные воспоминания, связанные с ее эпизодами, надежда «получить» что-то значимое.
- *«Срыв» на фоне веры в выздоровление*. Аддикт декларирует,  что «могу бросить в любой момент, если захочу». Но подсознательно, а затем и сознательно зависимый приходит к тому, что *__его вера очень шаткая, зыбкая, а болезнь тяжелая и прогрессирующая__*, вызывающая очевидный ужас. Может помочь понимание того, что «день, прожитый трезво – это день, прожитый трезво!». Каждая попытка, даже завершившаяся рецидивом –  это еще один шаг на пути к здоровью. Вера в стабилизацию состояния – основа успеха и продвижения в реабилитационной программе;
- бытовые и жизненные трудности. Жизнь любого человека состоит из взлетов, комфортных моментов и сложностей, иногда «падений». Зависимый уходит в «срыв», убегая от «боли» жизни, но получая в результате катастрофический ее «обвал». Глубокое переживание этого, *__использование трезвости как инструмента для реализации целей и задач в «построении» собственной жизни__* помогает вернуть гибкость мышления для адаптации к жизни.
- то, что  «я могу напиться». Этот страх в начале лечения, возможно, отражает возникновение компульсивной тяги к веществу, ей предшествует или служит маркером мощного подсознательного влечения к потреблению. Формирует «страх страха» потребления и его последствий.

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mFPC_lCcH78" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Аддикты не всегда боятся смерти, больше боятся жгучего стыда – «соседи увидят лежащего пьяным на скамейке и скажут соответственно по этому поводу…». Следует отметить, что определенный уровень тревоги и настороженности в ремиссии полезен, поскольку корригирует психозащиты вытеснения-отрицания.

> Итак,  необходимо* __выделение доминирующих тревожных переживаний __и работа с ними для продвижения вперед к трезвости.*

### Работа со специалистом приносит:

- умение *занимать*  активную жизненную позицию (зависимые привычно перекладывают решение **ключевых** проблем на окружение) ;
- способность принимать на себя ответственность за собственную жизнь (учитывая, что* __«ответственность»- самое страшное слово для аддикта)__.*
- возможность повысить стрессоустойчивость, находить новые возможности для преодоления стрессов, исключающие потребление.

*Под руководством специалистов,   зависимый человек понимает, что именно трезвость,  а не потребление приносит ему свободу во всех смыслах.
*
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Что превращает людей в пьяниц и алкоголиков]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/chtoprevrashaetlyudeivpyanicialkogolikov</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/chtoprevrashaetlyudeivpyanicialkogolikov"/>
        <updated>2022-05-31T09:51:13.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Авторы одной из работ обнаружили, что в определенных частях мозга *ген DRD3* по-разному работает у алкоголиков и людей без зависимости. Правда, к удивлению исследователей, отличия обнаружились не в системе поощрения, а в гипоталамусе.Основная гипотеза,...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Авторы одной из работ обнаружили, что в определенных частях мозга *ген DRD3* по-разному работает у алкоголиков и людей без зависимости. Правда, к удивлению исследователей, отличия обнаружились не в системе поощрения, а в гипоталамусе.

Основная гипотеза, которая объясняет, почему именно здесь дофаминовые рецепторы интенсивнее работают у тех, кто не *может прожить без алкоголя*, такова.

Когда в гипоталамусе растет количество дофамина, в прилежащем ядре — сердце системы поощрения — увеличивается уровень бета-эндорфина. Как и все эндорфины, это вещество связывается с опиоидными рецепторами, уменьшает боль и поднимает настроение.

> Ради приятных ощущений, которые дают эндорфины, люди снова и снова употребляют алкоголь.

Когда человек потягивает коктейль, лежа в *ПЭТ-сканере*, прибор показывает, что в вентральном стриатуме (часть системы поощрения) выбрасывается много бета-эндорфина. Вероятно, команду на впрыск дают как раз рецепторы D3, и у склонных к алкоголизму людей из-за “не таких” рецепторов эта команда “громче”, чем у тех, кто свободен от этой зависимости. 

Кстати, генетически определяемые неполадки в системе бета-эндорфина тоже могут увеличивать риск чрезмерно полюбить спиртное. У людей, которым особенно нравится выпивать, часто наблюдают два отклонения: либо у них понижен базовый уровень бета-эндорфина, либо, наоборот, в “обслуживаемых” этим веществом зонах мозга слишком много]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Виды любовных аддиктов]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/loveaddict</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/loveaddict"/>
        <updated>2022-06-05T17:59:26.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[В эмоциональной зависимости выделяется динамическая пара собственно любовного аддикта и аддикта избегания.   Для любовного характерны следующие признаки:- сверхценное отношение к значимому другому и  фиксация на нем;- черты непреодолимой (компульсивной)...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[В эмоциональной зависимости выделяется динамическая пара собственно любовного аддикта и аддикта избегания.  

 Для любовного характерны следующие признаки:

- сверхценное отношение к значимому другому и  фиксация на нем;
- черты непреодолимой (компульсивной) тяги к объекту любви;
- нереалистическое, некритическое ожидание безусловно положительного отношения значимого другого к себе даже при явных признаках отказа;
- отказ от возможности быть самим собой;
- страх быть покинутым, который ослабляет негативные чувства аддикта к объекту зависимости и заставляет его идти на любые жертвы ради сохранения отношений;
- неосознанный страх интимности, тормозящий сексуальные побуждения в ситуации физической близости.

   Аддикту избегания__ свойственны следующие черты:

-выбор значимого другого, который не может быть объектом нормального интимного контакта;
-сверхценное отношение к значимому другому, которого внешне избегают;
закрытость внутренней жизни от значимого другого из-за страха контроля с его стороны и «поглощения» им;

   К факторам предрасположенности к любовной аддикции можно отнести: более высокий уровень тревожности, ригидности, экстернальности и низкий уровень самооценки.

   У потенциалных__ любовных аддиктов__ формируются специфичные противоречия во всех областях глубинно-психологической сферы. С одной стороны:

- это нехватка прочных социальных связей? но с другой стороны их избегание;
 -не умение выстраивать дистанцию в отношениях, приводящее к тягостному ощущению поглощенности активным объектом общения;
 -острый дефицит персональной любви и иждивенческое инфантильное ожидание со стороны других;
- желание переложить ответственность за свою личность на кого-то другого.
- неумение т установить границы своего «я»;
-  отсутствие способность к реальной оценке окружающих;
 - проблемы контроля – позволяют контролировать себя или пытаются контролировать других;
 - навязчивость в поведении, в эмоциях, тревожность, неуверенность в себе, импульсивность действий и поступков;
 -проблемы с духовностью, трудность в выражении интимных чувств;

   Процесс формирования аддикции начинается в детстве, когда ребенок переживает серьёзную эмоциональную депривацию, он остро нуждается в родительской любви, но не получает ее.

   Ребенок рос в холодной, дистантной атмосфере или напротив подвергался гиперопеке. Он был вынужден компенсировать это уходом в мир фантазий и поиском человека, который его спасет.

   Специалисты считают что любовная аддикция возникает в следствие нарушения ряда базовых инстинктов: 

*-полового инстинкта* (так как выбран недосягаемый объект);

- *исследовательского* (так как не происходит поиска новых партнеров, даже при очевидности того, что данный партнер не подходит); 
- 
-*инстинкта соперничества* (любовница или любовник по отношению к законным супругам чаще всегда остаются на втором месте и принимают эту позицию); 

-   *инстинкта чувства иерархии* (при очевидной тщетности стать для объекта любви первым, лучшим, отношения продолжаются);
-   
-   
- *инстинкта формирования социальных групп* (как правило очевидно, что новая семья не будет создана в ходе сложившихся отношений); 
- 
-*инстинкта ухаживания* (ухаживание нередко невозможно ввиду того, что отношения скрываются от публичности  или объект вообще недосягаем физически).

   Поскольку аддикт испытывает серьезные эмоциональные проблемы, в центре которых стоит страх быть покинутым, то своим поведением он стремится во что бы то ни стало избежать разрыва значимых отношений. Но поскольку, на подсознательном уровне аддикт испытывает страх интимности, и не умеет открыто выражать свои чувства, из-за этого он не в состоянии перенести «здоровую» близость. Это приводит к тому, что аддикт склонен выбирать себе партнера, который не может быть достаточно близким. Т.о. любовный аддикт тянется к аддикту избегания.  Притяжение между аддиктами происходит вследствие «знакомых» психологических черт. Несмотря на то, что подобные отношения причиняют им боль, эта боль знакома с детства и является привычной. Оба вида аддиктов обычно не увлекаются неаддиктами. Они кажутся им скучными, непривлекательными, и  они не знают, как себя с ними вести.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Взрослые дети алкоголиков. Страдание и исцеление.]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/alcochild</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/alcochild"/>
        <updated>2022-05-28T10:54:34.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Взрослые дети алкоголиков (ВДА) – это люди, которые являются выходцами из семей, где минимум один из родителей являлся зависимым от алкоголя. В связи с этим они были вынуждены выработать  определенные адаптационные  качества и систему ценостей, помогающие...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Взрослые дети алкоголиков (ВДА) – это люди, которые являются выходцами из семей, где минимум один из родителей являлся зависимым от алкоголя. В связи с этим они были вынуждены выработать  определенные адаптационные  качества и систему ценостей, помогающие «выживать» в дисфункциональной семье. Однако эти же качества способны абсолютно дестабилизировать их жизнь во взрослом состоянии.

Можно условно выделить несколько  типов Взрослых детей алкоголиков/выходцев из дисфункциональных семей: 

«Отчужденные».  Имеют выраженные реакции отрицания травматического опыта, пережитого в родительской семье. Склонны к высокой степени контроля в общении с людьми, имеют установки в отношении безусловного негативного отношения окружения;

«Депрессивные».  Проходят периодически курс лечения депрессии препаратами, которые не решают проблем болезненного переживания детства, фиксирующих на реакциях выученной беспомощности и подавленности;

«Обиженные».  Переживают в душе горе, гнев, горечь и даже ненависть к тому из родителей, который пил или проявлял насилие по отношению к ним. Чувствуют себя «*ранеными» и воспринимают мир и людей сквозь призму своей обиды;

«Зависимые».  С трудом решают жизненные проблемы, накапливая большое внутреннее напряжение.  Они  переносят все семейные алкогольные традиции, способы решения проблем посредством употребления, во взрослую жизнь, фактически полностью копируя ее;

- «Созависимые». Это дети, выросшие в алкогольных и дисфункциональных семьях, осуществляющие с детства опеку и заботу для родственников по причине их зависимости, болезни. Вырастая, они вступают в отношения с людьми, о которых следует заботиться- с зависимыми, с тяжело больными и пр.  Жизнь с партнером, который не требует опеки и самоотдачи воспринимают как скучную и рутинную.

-  «Успешные». Создают облик внутренне спокойных, собранных, целеустремленных, способных справится с любой сложной задачей. Добиваются значимых успехов, строят карьеру. Но внешний имидж противоречит тому тяжелому душевному состоянию, в котором они находятся.
-        
-      «Неполноценные». С самопрезентацией «Я-плохой» с переживаниями малоценности и некомпетентности в отношениях. В основе этого лежит отсутствие позитивного опыта в построении близких отношений и разрешении конфликтов и противоречий в межличностных отношениях. 

-      В терапии. вначале связывают травматический опыт из детства с текущими убеждениями, поведением, коммуникацией и  способом решения актуальных жизненных проблем. В этом помогает исследование семейной истории и то, как она повлияла на развитие и  сегодняшний день.Терапия способствует самораскрытию, умению справляться с сильными эмоциями, тяжелыми переживаниями. воспоминаниями. Пациент ощущает понимание и  принятие.Затем следует отреагирование тяжелых эмоциональных переживаний, провоцирующих воспоминания о травматической ситуации, что, собственно, лечит душевные раны.
-      
-    Важным является поиск новых, иных, отличных от уже существующих. качественно других __форм и моделей поведения и решения проблемных ситуаций, с которым ранее человек не справлялся. Терапия способствует изменению образа себя в направлении более реального и позитивного восприятия собственной личности более взрослой, автономной, обладающей большими ресурсами, потенциалом нежели в детстве, способной менять свою жизнь. 
-    
-    Работа со специалистом способствует устранению тех дефицитов, которые были в жизни. Терапевт и выполняет роль родительской фигуры в жизни человека, которая обладает __безусловной любовью. Динамика взаимоотношений терапевт-пациент приводит к __уверенности, устойчивости, стабильности идентичности, созреванию. При работе со специалистом возникает чувство внутренней __безопасности, опоры.
- ]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Любовная зависимость. Возможности терапии]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/loveaddiction</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/loveaddiction"/>
        <updated>2022-06-06T18:26:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Возникают естественные вопросы:  чем отличается эмоциональная зависимость от здоровой влюбленности, воспетой поэтами, и что можно сделать при нездоровых вариантах развития отношений.Хорошо известно, что любовная зависимость развивается на пиковых,...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Возникают естественные вопросы:  чем отличается эмоциональная зависимость от здоровой влюбленности, воспетой поэтами, и что можно сделать при нездоровых вариантах развития отношений.



Хорошо известно, что любовная зависимость развивается на пиковых, экстремальных эмоциях как позитивных так и негативных. Аддикт - человек,  вовлеченный в зависимые отношения часто страдает от заниженной самооценки и неумения устанавливать собственные границы. 



На этапе притяжения первым сигналом будет то, что в другом человеке притягивают негативные черты. Те, которые причиняют боль. Но получение боли знакомо с детства и поэтому здесь оно не вызывает отторжения. Отсюда поговорки о том, что «женщины любят негодяев», «бьет – значит любит..»



Далее, фантазии и желания проецируются на объект реальной страсти. И страсть вспыхивает,несет радость освобождения от серости обыденной жизни. Дни наполняются яркими красками.



Но затем повышается требовательность одного из партнеров по отношению к другому, навязывается обязательность отчетов- с кем был(была), почему так долго…Кристаллизуются  роли в созависимых отношениях. Любовный аддикт навязчив и всепоглощающ. У аддикта избегания  на уровне сознания крепнет страх интимной близости. И он не упускает возможности дистанцироваться от другого партнера. Но парадоксально, для аддикта избегания эти отношения важны, поскольку позволяют придавить его страх покинутости. Наряду с этим он все чаще отказывается от встреч, обьясняя своей  занятостью, что провоцирует негативные эмоции, разрыв, состояние «ломки», надвигающейся катастрофы. Здесь нет понимания и принятия личных границ в созависимых отношениях,-присутствует лишь  шквал взаимных обвинений в нечестности. Легко на фоне токсичной эмоциональной атмосферы присоединяются другие зависимости – алкогольная, игровая…


В плане терапии полезно и целесообразно:

признание того, что  союз двух людей имеет нездоровый характер;
преодоление позиции  жертвы,  и отстаивание границ собственного Я;

актуализировать ведущие силы в союзе - что, собственно, удерживает в этих отношениях с воспитанием самодостаточности и  любви к себе. И уж исходя из этого возникает более здоровая любовь к партнеру;

понимание особенностей своих и партнера, формирующих нездоровье. 

Так, черты аддикта избегания - это уход от интенсивности  в отношениях со значимым для себя человеком, непереносимость этих отношений, создание других аддиктивных реализаций. Присутствует «тлеющий» вялотекущий характер, отношений, закрытость как защита от поглощения, замалчивание  потребностей, опасения близости, стремление к избеганию интимного контакта. В результате аддикт избегания не может построить искренних доверительных близких отношений. Он то притягивает, то отталкивает ценный объект болезненной привязанности и при этом  оба партнера страдают. Аддикт избегания  склонен восстанавливать отношения, но держать их на дистанции из-за страха потеря свободы и  попадания  под контроль партнера с зависимостью от него.

 У __любовного аддикта__ на подсознательном уровне  присутствуе страх интимности, на сознательном – страх покинутости, который он старается подавить Низкая самооценка, размытость границ, их определение, нереальные ожидания от партнера с пренебрежением своими потребностями.
__ 
Как избавится__:
-изучать динамику любовной зависимости и исправлять искаженные неправильные представлений с детства, их коррекция; 
-выражать чувства, переживая и демонстрируя психнезаввисимость;
-выявлять и трансформировать склонность к депрессии; 
мазохистичные нарциссичные черты;
- анализ воспоминаний;
-формировать  адекватную самооценку и целеустремленность
 Психотерапевт здесь выступает как  сотудничающий партнер в выражении чувств в безопасной и поддерживающей обстановке
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Социофобия - ее источник и опасность]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/sociophobia</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/sociophobia"/>
        <updated>2022-05-31T10:01:54.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Социофобия - страх новых знакомств, контактов, публичности, выступлений, необычных, новых условий. И кажется, что эта *форма страхов* целиком зависит по определению от внешних условий. Но на самом деле их основа находится в самом человеке- в его ранимости,...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Социофобия - страх новых знакомств, контактов, публичности, выступлений, необычных, новых условий. И кажется, что эта *форма страхов* целиком зависит по определению от внешних условий. Но на самом деле их основа находится в самом человеке- в его ранимости, низком самомнении и самоценности, недооценке своих реальных качеств и способностей. 

Такой человек боится прежде всего отвержения, остракизма, нелестного мнения о своих качествах. Его страхи глубинны и архетипичны – *социальное отвержение раньше угрожало и физической смертью.
*
*   В результате проще замыкаться, изолироваться, фантазировать о своей особенности, исключительности, возможностях и способностях, не проверяя их в деле. В ограниченной жизни удается сохранить переживание собственной значимости, ценности и важности. Но качество такой «непрожитой» жизни приводит к краху и разочарованию.*
   *
* __    Социофобия__*text in italic** преодолима с помощью специалиста путем, чуткого и тактичного подхода к проблемам человека с отработкой навыков коммуникации не только в ситуации терапии, но и в живом общении, в столкновении со своими страхами. Терапия помогает*:

-освободиться от прошлого;

-преодолеть хроническую нужду в одобрении;

-справиться с виной и беспокойством;

-научиться открывать неведомое и запретное;

-обходить ловушки перфекционизма, идеальности, консерватизма;

-прояснить вопросы зависимости и наметить путь к большей автономии;

-уметь адекватно выражать свой гнев и враждебность.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Созависимые отношения как социальный конструкт]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/sozavisimyeotnosheniya</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/sozavisimyeotnosheniya"/>
        <updated>2022-05-31T10:02:32.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[> Работая в реабилитационном отделении, приходится ежедневно наблюдать сцены, когда женщины, загруженные авоськами, бредут к пациентам, страдающим алкоголизмом.Глядя со стороны на их взаимоотношения можно сделать вывод о том, что не здоровый психофизически...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[> Работая в реабилитационном отделении, приходится ежедневно наблюдать сцены, когда женщины, загруженные авоськами, бредут к пациентам, страдающим алкоголизмом.

Глядя со стороны на их взаимоотношения можно сделать вывод о том, что не здоровый психофизически мужчина. а именно алкоголик пользуется успехом и защитой в нашем обществе. С одной стороны, ему дают сигналы, что вроде бы его поведение неприемлемо, но с другой стороны он получает большую поддержку и подкрепление своего поведения из семьи и на работе под лозунгом – «не дать упасть-пропасть человеку».

Даже руководители производств заинтересованы в зависимом поведении работников, и прямо об этом говорят, поскольку в тяжелых экономических условиях аддикт более управляем, чем здоровый человек. За копейки он выполнит работу из чувства вины за свои «срывы», свои права отстоять не сможет. 

От алкоголика избавляются лишь в том случае, если он начинает откровенно «подставлять» администрацию и вести себя вызывающе, игнорируя соответствующие нормативные документы.

Возникает впечатление, что многие сферы жизни и деятельности в стране пронизаны созависимыми отношениями. Они поддерживаются, негласно приветствуются, разрушая на самом деле отношения и способствуя прогрессированию аддикций и психосоматических расстройств. 

Инфантилизируя людей, разрушают они на макроуровне и управление, организацию, «ростки» позитивных социальных установок на личностную автономность и рост благополучия, независимость от государственных дотаций. Стимулируются патерналистские установки, иерархия власти и контроля, возникает «туннельное» мышление, мешающее видеть ситуацию в целом, что приводит людей к регрессу и к деструктивным отношениям прежде всего с собой.

Совершенно иная картина наблюдается в западных странах. Местным специалистам в области охраны психического здоровья выходцы из СССР и СНГ с трудом могут объяснить характер своих взаимоотношений с зависимыми пациентами. С одной стороны именно западные специалисты начали работу с созависимыми женщинами (Мелоди Битти и др.). С другой стороны, представление о созависимом типе взаимоотношений в западной культуре отсутствует. Оно не поддерживается, не является приемлемым, и, соответственно, воспринимается как нечто аномальное и непонятное.

Алкоголизированный субъект быстро теряет социальный статус, работу, его оставляет партнер. Вести себя со «славянским размахом» он не может – его поведение жестко пресекается полицией, особенно если в семье есть дети. Суды совершенно обосновано предлагают ему выбор между тюрьмой и реабилитационными учреждениями закрытого типа, обязательно длительное посещение групп Анонимных Алкоголиков. На лавочках у подъездов никто не сидит, «под магазином» не тусуется.

Закономерно возникает вопрос – почему такая разница, что произошло исторически? Можно предположить, что это связано с тяжелой жизнью предыдущих поколений, с войной, репрессиями, голодом. тяжелым изнуряющим трудом.

Произошла чрезпоколенная передача травм, с подавлением, отрицанием высокого уровня тревоги, с перемещением локуса контроля над собственной жизнью на внешние объекты. Вероятна и генетическая составляющая созависимости – люди. Которые были способны принимать самостоятельные решения, имели независимое мышление были большей частью физически уничтожены в ходе репрессий, коллективизации. социальных реформ, либо сломлены в психологическом отношении. Их потомство с проблемами сепарации, дисфункциональными семейными отношениями активно демонстрирует созависимые паттерны поведения.

Оздоравливающим моментом для общества может служить развитие групповых и индивидуальных форм психотерапии. 

##### В ходе терапевтических интервенций человек способен:

- признать свою беспомощность в отношении определенных аспектов своей жизни;
-найти границы компетентности в ней и прекратить обвинять других в своих проблемах;
- разобраться в своих чувствах, а не отвлекаться от них в «разрядном» поведении;
- сосредоточиться на себе, принять на себя ответственность за свои поступки;
- найти помощь в обществе людей, оказавшихся в аналогичной ситуации;.
- приобрести новых друзей, развить здоровые интересы.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Симбиоз-необходимость и разрушительность]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/confluensy</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/confluensy"/>
        <updated>2022-05-31T10:03:12.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA["Самое тяжкое бремя, которое ложится на плечи ребенка, — это непрожитая жизнь его родителей" (К.-Г. Юнг)Симбиоз - естественная ситуация в развитии ребенка. Его основными симбиотическими потребностями служат:- питание;- тепло;-телесный контакт;-контакт...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA["Самое тяжкое бремя, которое ложится на плечи ребенка, — это непрожитая жизнь его родителей" (К.-Г. Юнг)

Симбиоз - естественная ситуация в развитии ребенка. Его основными симбиотическими потребностями служат:


- питание;
- тепло;
-телесный контакт;
-контакт глаз;
-потребность в понимании; поддержке
*
Таким образом, первый опыт любви и взаимоотношений каждого человека симбиотичен.*

Что нужно для здорового душевного развития и что можно расценить как травматический опыт?

__Конструктивные аспекты симбиоз__*text in italic*а предусматривают равноправие сторон, баланс принять-дать, преобладание любви и эмпатии, возможность выхода из симбиоза. __Деструктивные аспекты__*text in italic* включают доминантность, подчинение и эксплуатацию, преобладание страха и агрессии и запрет на выход из симбиоза. При недостатке любви и эмпатии симбиоз разрушителен. Т.о.__симбиотические потребности__*text in italic* ребенка в тепле, защищенности, поддержке, любви и принадлежности к семье должны быть удовлетворены. А стремление подрастающего ребенка к автономности должно быть поддержано.

__Симбиотическая травма__*text in italic* разрушает доверие, реалистичную самооценку. за чем следует изоляция и уход в себя, формируется страх зависимости. Недоверие приводит к переоценке собственных способностей.

__Симбиотическая травма__*text in italic* происходит тогда, когда ребенок беспомощен и неспособен на эмоциональный контакт с матерью, который дал бы ему опору. Любовь ребенка к матери существует априори всегда. Но любовь матери к ребенку может развиться, только если мать не травмирована.

__Травматические переживания являются основной причиной недостатка любви родителей по отношению к детям.__*text in italic*

__Экстренный механизм травмы__*text in italic* состоит в основном в «замораживании» и диссоциации (расщеплении). Он служит выживанию. __Шоковые и кумулятивные душевные травмы__*text in italic*, такие как травма отношений, к примеру, мать* физически присутствует, но эмоционально недостижима*- разрушают привязанность. Травма разрушает способность родителей создавать отношения. Они не могут полностью эмоционально открыться ребенку как мать или как отец, потому что их, прежде всего, пугает контакт с травмированными частями себя.

«Расщепление» после травматического опыта формирует травмированную часть- т.н.выживающую и здоровую часть.
Так. признаком здоровых частей ребенка является жизненная энергия, воля к жизни здоровые потребности- радость двигаться. радость играть. радость учиться.

__Признаки симбиотической травмы__*text in italic*:
- отчаяние из-за невозможности достичь любви мамы или отца;
- чувство одиночества и оставленности;
- страх смерти;
- подавленный гнев и тоска, крайняя степень ухода в себя.

В результате и взрослый человек, не справившийся с травмой, ставит на себе крест.
Ребенок для преодоления травмы ведет борьбу за контакт с родителями. идеализируя мать или отца, идентифицируется с родительскими механизмами выживания. отождествляется с травмированными частями родителей.

__Последствия симбиотической травмы для ребенка__*text in italic*:
- неспособность отличать свои чувства от чужих;
- неспособность отстаивать свои внутренние и внешние границы;
-симбиотическое переплетение своей судьбы с судьбами родителей;
-отрицание и вытеснение собственных травм
- псевдоавтономность, жизнь с чужой идентичностью;
-разрушение близких отношений и психические заболевания- гиперактивность, депрессии, психозы.

__Признаками симбиотической зависимости__*text in italic* служат боязливое цепляние, а также гнев, ненависть, насилие в отношениях. Человеку,кажется, что он ничего не стоит, когда нет взаимопонимания в близких отношениях с желанием изменить другого человека и построением иллюзий в любви.

*В терапии преследуется:*
- отказ от выживательных стратегий и иллюзий;
- признание травм;
- понимание своих диссоциаций;
- освобождение из плена симбиотических отношений;
- интеграция отщепленных частей]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Симбиоз и созависимость]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/codependens</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/codependens"/>
        <updated>2022-06-03T07:44:50.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Существенным моментом для дальнейшей судьбы человека  служит наличие фазы соматопсихического симбиоза -слияния, которая начинается с возраста 2-х месяцев ребенка. В этой фазе:*-переживается состояние недифференцированного слияния с матерью с отсутствием...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Существенным моментом для дальнейшей судьбы человека  служит наличие фазы соматопсихического симбиоза -слияния, которая начинается с возраста 2-х месяцев ребенка. 

В этой фазе:

*-переживается состояние недифференцированного слияния с матерью с отсутствием отделения детского Я от родительского;

- переживается всемогущество в этом слиянии;

-отсутствует разделение внешнего и внутреннего и разделения границ у формально физически разных индивидов;*

  И многие люди и во взрослой жизни не умеют самостоятельно выбирать, что им полезно, а что нет, поскольку и остаются в фазе __психологического симбиоза__*text in italic*. Если человек не прошел этап отделения c формированием  автономности, то его ожидают серьезные проблемы в близости. __Близость поднимет в нем все детские травмы и переживания.__*text in italic* В любовных отношениях он легко и быстро регрессирует в *симбиотическую связь*__text in bold__. Только если фаза индивидуации качественно пройдена, то он может как погружаться в близость,так и выходить из нее в отдельность своего Эго. Но  если такой способности  нет, то человек __созависим и отношения его болезненны__*text in italic*. А если его партнер имеет аналогичные проблемы и бессознательно выбираем по такому же признаку, то это грозит __психосоматическими заболеваниями и зависимостями обоим__*text in italic*. И здесь необходимо серьезное терапевтическое вмешательство.
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Психологические защиты от чувств]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/psikhologicheskiezashityotchuvstv</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/psikhologicheskiezashityotchuvstv"/>
        <updated>2022-05-31T10:04:06.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[*Чувства* помогают  человеку понять, что идет не так в его жизни и отношениях. Они помогают осознать тот или иной дефицит, часто тотальный. Некоторые из чувств и переживаний пугают человека (ревность, зависть, гнев, ненависть), а какие-то (привязанность,...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[*Чувства* помогают  человеку понять, что идет не так в его жизни и отношениях. Они помогают осознать тот или иной дефицит, часто тотальный. Некоторые из чувств и переживаний пугают человека (ревность, зависть, гнев, ненависть), а какие-то (привязанность, радость, удовлетворение, к примеру) являются приятными и не вызывают сопротивления.

Те чувства, которые человек относит к негативному спектру вызывают отторжение, подавление в силу высокой тревожности и боязни не справиться с импульсивным поведением. В качестве помощи, амортизирующей «выброс» негативных чувств, можно предложить найти и перечислить способы и «каналы» конструктивного их выражения:

-самоотчет;
- дневник;
- письмо или эссе;
- рисунок;
- спортивная нагрузка;
 -беседа с тем, кому доверяешь.

*Зависимые* искусно, незаметно сами от себя защищаются от чувств многими способами. Поэтому важно, находясь в контакте с самим собой, терапевтом, группой встать на путь поиска глубоко спрятанных чувств. 

#### Так, душевную боль, стыд, вину, одиночество маскируют:

- оправданием;
- рационализацией;
- минимизацией;
- теоретизированием на фоне внешнего высокомерного, контролирующе-манипулятивного поведения.
- изоляцией с «уходом» от обсуждения проблемы с напускным равнодушием, негативизмом, подозрительностью и отчужденностью.

Защищаясь от чувств, их «забалтывают», «засмеивают», переключаются на кого-то в агрессивном обвинении, демонстрируют ложное спокойствие, псевдоэрудицию, угодничают, уходят в неконструктивные мечтания и т.д. Это помогает отвлечься от внутренней боли, получить передышку, снять на время напряжение. Человек обучается этому с раннего детства. Но он может также сознательно отказаться от защитного поведения, чтобы «взглянуть в глаза» своим страхам, проблемам, конфликтам. 

Исходя из этого можно формулировать задания для самоотчета, для индивидуальной и групповой терапии. Человек может вспомнить о том, к каким психологическим защитам он прибегал в детско-подростковом возрасте, при каких обстоятельствах, какие тревожные переживания вынудили его к этому, что изменилось в зрелом возрасте, и как защитное реагирование помогло ему. 

В совокупности ответы на эти вопросы с анализом защит могут помочь найти способы их смягчить и найти иной тип реагирования с акцентом на истинные глубинные переживания.

Постепенно можно __научиться__ проявлять собственные чувства, включая гнев и агрессию, здоровым образом, не причиняя вред окружающим и имуществу. Человек, к примеру, может сказать кому-то, что сердиться на него, обосновав свою позицию, но воздержаться при этом от рукоприкладства и оскорблений.
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Аддикты. Кто они?]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/addiktyktooni</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/addiktyktooni"/>
        <updated>2022-05-31T10:04:42.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[__Химический аддикт__ при внешней очевидности поведения не является примитивным аморальным гедонистом. Большинство из них неплохо адаптировано, чему помогают  заместительные психологические защиты. Например, лишь 5-7% алкоголиков демонстрируют «игру»...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[__Химический аддикт__ при внешней очевидности поведения не является примитивным аморальным гедонистом. Большинство из них неплохо адаптировано, чему помогают  заместительные психологические защиты. 

Например, лишь 5-7% алкоголиков демонстрируют «игру» «Алкаш», протекающую драматически, с разрушением внутренних органов, имеющую сопровождение в виде биологических «поглаживаний» со стороны общества.

Зависимый субъект не аморален, он, скорее «грешный святой» или «святой грешник». Его совесть, мораль и воля «расщеплены», установки противоречивы. Ведущая проблема аддикта как раз и состоит в том, что он себя жестоко судит и, затем вытесняет целиком переживания стыда, вины и собственно неприемлемый мотив, актуализируя влечение, реагируя в пассивно-агрессивной манере, защищаясь от общественного презрения и брезгливости, одновременно стремясь к самостигматизации. Т.о. деградация моральных установок наступает вследствие именно непереносимого их давления – пациент химически и психологически их подавляет и отрицает.

Ведущими признаками *зависимости* являются отсутствие договора с частями личности и полярностями, утрата естественного, спонтанного поведения. Именно поэтому ремиссию собственно химической аддикции без применения длительных личностно-реконструктивных и психодинамических технологий совершенно правомерно  можно рассматривать  как форму проявления болезни вне интоксикации. 

При работе с аддиктами и коаддиктами очевидным представляется то, что их трудности связаны с регрессивным  реагированием, с навязчивым повторением ранних этапов становления психики.  Поэтому для понимания переживаний и поведения зависимого пациента желательна опора на теории и метафоры детского развития. К ним относятся теории объектных отношений (Fairbairn., Guntrip и др.), кооперации (М. Малер) и социальных интеракций  («игр») Э Берна. Так, теории объектных отношений и кооперации говорят о том, что для дифференцированной чувственной оценки собственной позиции по отношению к значимой фигуре необходимо качественное прохождение этапов взаимодействия с родителями (опекунами) – слияния и отделения (сепарации). Нарушение  прохождения этих этапов ведет к  снижению возможности осознания собственной позиции во взаимоотношениях: аддикт с трудом дифференцирует позиции созависимости, взаимозависимости, независимости, противозависимости (контрзависимости), компульсивно меняя их, разряжаясь таким образом. При этом он ярко демонстрирует полярные страхи в отношении одиночества и слияния (поглощения) другой личностью. А «игры»  аддиктов выполняют не только психологическую, но и социальную защитную роль в континууме полярностей того, что «приемлемо» и «неприемлемо». Они позволяют «обойти» болезненные аффекты, избежать ответственности, структурировать время.
    Т.о. влечения __аддиктов__   имеют дизонтогенетическую основу, и складываются из неудовлетворенных и подавленных инфантильных потребностей, стимулирующих анозогнозию и соответствующие убеждения пациентов, их когнитивный дефицит. Компоненты влечения - когнитивные, поведенческие, нейромедиаторные, связанные с интоксикацией и отменой – труднодифференцируемы. Однако актуализация влечения обычно связана с регрессивным реагированием в стрессе, который нередко сами пациенты «организуют» для себя при взаимодействии со значимыми фигурами в семье и на работе. «Игровые» взаимоотношения со значимыми фигурами - и причина влечения, и псевдорациональный повод для продолжения потребления. Химическое вещество выступает здесь как  аутистический и амбивалентный объект –  он «кормит» и одновременно приносит боль, восполняя Эго-дефекты.
     Э. Берн и Р. Штайнер указывали, что эти «игровые» процессы отражают лишь социальное взаимодействие, а аффекты, их поддерживающие, требуют анализа и отреагирования . Но то, что Э Берн понимал под родительскими и детскими фигурами и их трансакциями у зависимого субъекта, возможно, имеет значение попыток инкорпорировать (интернализировать) значимый объект. Родительско-детские перекрестные трансакции отражают как механизмы «расщепления», так  и недостаточность синтеза для «взрослого» взаимодействия с попытками  структурироваться самостоятельно или патологическим путем – манипулируя  значимыми объектами и овеществляя их, что и является  признаками психотравмы. Это, в свою очередь, вызывает к жизни гиперпроекции, обусловливающие сверхценную или паранойяльную симптоматику – аддикт в интоксикации рассматривается окружением как некая неуправляемая разрушительная демоническая сущность с атрибутами безумия, что позволяет «игрокам» как получить «разрядку», так и поддержать собственную амбивалентную позицию. «Родитель» с его авторитарными и морализаторскими «замашками» обеспечивает создание идеализированного образа, социальной личины, защищающей пациента от давления инфантильных потребностей с одновременным формированием иллюзии того, что никто не знает о «котле страстей».
   В «игре» аддиктов возможны временные соглашения вида – «я не буду потреблять – ты меня не будешь пилить», но антитезис-интеракция «взрослый-взрослый» - «следует прекратить потребление для организации взаимодействия», им мало доступен вне терапии с эмоциональным отреагированием. Лишь изредка отмечается спонтанная ремиссия химического компонента заболевания в связи с личностной динамикой партнера, который меняет взаимоотношения в направлении собственной автономии.
   Т. о. можно говорить о том, что у аддиктов формируется сложный когнитивный визуально-аудиально-кинестетический комплекс (селективная апперцепция), поддерживающий патологию по принципу порочного круга. При этом химическая зависимость обязательно включает в себя и основывается на психологической зависимости, созависимости.
  Психоактивное вещество контактирует с врожденной и нажитой конституцией, дизреактивностью субъекта, нарушением значимых отношений. Коварство психоактивных веществ и заключается, прежде всего, в их резонансе с дизонтогенетическими и экзистенциальными проблемами субъекта.  Вероятно, химическое вещество, несмотря на его доминирование в подсознании пациента,  не является истинной целью аддикта, оно служит лишь средством для реализации незавершенных «программ» развития. Одновременно пациент сверхценно фиксирован на психоактивном агенте и вступает в компульсивные и конкурентные отношения с ним, морально окрашивая их, пытаясь вовлечь  окружение и заставить «играть» по созависимым правилам, разрушая его психологические защиты, стимулируя латентные конфликты.  При этом основные элементы конфликта остаются бессознательными для его носителей и участников.
   Т.е.  алкоголик, к примеру, не использует алкоголь как  самоцель. Эйфоризирующее вещество необходимо для того, чтобы в изоляции произвести «перезапуск» дефектов развития, испытать иллюзию свободы, пытаясь самостоятельно найти выход в установлении связи со значимыми объектами. Похмелье выступает здесь как «расплата». Биологические эффекты алкоголя и продуктов его метаболизма «встраиваются» в нарушенную психодинамику. Трагедия пациентов заключается в том, что они уверены в своих силах  при попытках разрешения внутренних конфликтов и отвергают конструктивную помощь. Эта гордыня нарциссизма воспроизводит «цикл» зависимости с предсказуемым результатом. При хорошем контакте с пациентом он расскажет о том, как с отвращением принимал в себя первую дозу алкоголя перед запоем и признается в хроническом переживании несчастья. 
    Итак, аддикт имеет неизжитые, неотреагированные инфантильные комплексы. Он тяжело невротизирован, но не примитивен. Болезнь делает его хитрым, смышленым и изворотливым. Она требует «профессиональных» навыков в «игре» на «разрядку». Тоска и скука аддикта проистекает из его безнадежной запутанности и депрессии, маскируемой внешней деятельностью, социальными ролями, демонстративным юмором. Уход от проблем и стрессов объясним  регрессивным типом реагирования, низким фрустрационным порогом.  И тут наблюдается парадокс – аддикт выживет в экстремальных условиях, а при минимальном стрессе отреагирует «срывом». В результате он «выгорает» - его психологические защиты становятся стереотипными. Но при отсутствии признаков выраженной энцефалопатии он вполне трудоспособен, более того, имеет преимущества в областях, требующих конкретно-предметного мышления.   Базисная тревога стимулирует развитие многочисленных эмоциональных и поведенческих полярностей в состояниях злоупотребления и ремиссии. Так в пьянстве алкоголик транжира и тунеядец, а в ремиссии хозяйственен до скупости, завоевывает авторитет на работе в режиме трудоголизма, закладывая основу для следующего витка «игры».  
  Аддикт демонстрирует равнозначность внутренних и внешних символов, осуществляя контроль внешнего объекта (родственников) с помощью психоактивного вещества и поведения, что является способом контроля внутренней тревоги, связанной с дефектностью интернализации образа родителей (опекунов). Психоактивное вещество употребляется как для снятия гиперконтроля идеализированного и социализированного образа, так  и для свободной реализации компульсивных влечений (их растормаживания) с реализацией агрессии, инфантильных потребностей, паттернов изоляции. «Мания» величия и «мания» самоуничижения аддикта  поддерживают накал его амбивалентной позиции. В дальнейшем психоактивное вещество потребляется для изоляции от  непереносимого давления этих конфликтующих компульсивных влечений, которые «разрывают» и фрагментируют пациента, усиливают тревогу. Оно выступает как символ контроля  аффективной составляющей его патологии и  внешних объектов  в виде требования того, чтобы семья была поглощена им. 
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Страхи и работа с ними. Стыд и вина]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/fearandblame</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/fearandblame"/>
        <updated>2022-05-31T10:05:18.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Lęki i praca z nimi. Wstyd i poczucie winy]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Lęki i praca z nimi. Wstyd i poczucie winy]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Алекситимия]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/aleksitimiya</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/aleksitimiya"/>
        <updated>2022-05-31T10:06:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Для зависимых и психосоматических пациентов весьма характерен такой феномен как *алекситимия*. Под ней понимается специфическая психологическая характеристика личности, включающая следующие особенности:- Затруднение и сложности в определении и словесном...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Для зависимых и психосоматических пациентов весьма характерен такой феномен как *алекситимия*. Под ней понимается специфическая психологическая характеристика личности, включающая следующие особенности:

- Затруднение и сложности в определении и словесном описании собственных эмоций и, как следствие, эмоций окружающих людей;
- Затруднение в различении эмоций и телесных ощущений;
- Снижение способности к символизации и, в частности, к фантазии;
- Фокусирование преимущественно на внешних событиях, в ущерб внутренним переживаниям;
- Склонность к конкретному, утилитарному, логическому мышлению при дефиците эмоциональных реакций.

Формирование *алекситимии* часто связано с непродуктивными психологическими защитами. Например, человек находится в состоянии «расщепления», если не в состоянии вынести собственное двойственное отношение к какому-либо непереносимому для него событию или явлению. Он все чаще применяет диссоциацию, постепенно теряя личностную идентичность

В результате зависимый нередко с трудом может определить чего он на самом деле хочет –поесть, выпить воды или принять ПАВ, При этом состоянии помогают различные методики психотерапии, возвращающие способность дифференцировать эмоции и ощущения.
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[О чувстве стыда и самоуважении]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/shame</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/shame"/>
        <updated>2022-05-31T10:06:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Когда нас игнорируют, отвергают и не воспринимают всерьез, то   мы начинаем переживать чувство стыда. Оно основано на убеждении в нашей глубокой и фундаментальной неполноценности. Жизнь с чувством стыда – это постоянное  ощущение отчуждения и чувства...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Когда нас игнорируют, отвергают и не воспринимают всерьез, то   мы начинаем переживать чувство стыда. Оно основано на убеждении в нашей глубокой и фундаментальной неполноценности. Жизнь с чувством стыда – это постоянное  ощущение отчуждения и чувства неудачи. Нам представляется, что мы недостаточно хороши, чтобы быть на равных с другими Это переживание изолирует нас – человеку кажется, что он постоянно один. И никто вокруг него не испытывает ничего подобного. И при этом  в глубине души человеку кажется, что виноват в этом он сам, и все его проблемы из-за внутренних дефектов.

     Источник  стыда находится в детстве. В какой-то момент ребенок, а затем и взрослый человек решает, что он виноват в том,  что родители отвергали его или делали больно.  В детстве это казалось единственным осмысленным обьяснением и способом выживания- ведь дети не могут выжить без родителей. Привязанность к родителям заложена биологически – мы стараемся не перечить им, слушаться их и не провоцировать на агрессию-просто для того, чтобы выжить. Поэтому безопаснее и логичнее винить себя.  С одной стороны, каждый ребенок заслуживает заботы, внимания и любви. Но лишь во взрослом возрасте мы с трудом способны понять, что недостатки наших родителей в плане заботы это не наша вина. Многие живут с убеждением, что неполноценны и не заслуживают любви. Формируется порочный круг-стыд мешает обсуждению, поэтому наши ошибочные убеждения о том, что мы порочны и недостойны продолжают укрепляться.  Ложность восприятия и ошибки фиксируются на многие годы.

    Чтобы справится с тяжелыми переживаниями и  ощутить себя достойными люди пытаются угождать, становятся перфекционистичны, ждут одобрения окружающих Их поглощает жажда нужности и важности хоть для кого-либо. Но это малоперспективный и искаженный путь, поскольку самоуважение не зависит от слов и поступков других людей. Восстановить свое самоуважение и самоценность может только сам человек.

Для укрепления самоуважения можно:

-разрешить себе скорбеть о том, чего не дополучили в детстве;

-учиться сочувствовать себе- особенно тем качествам, из-за которых вы чувствуете себя недостойным или неполноценным;

-принять свои чувства и признать, что они важны;

- организовать сократический диалог, не принимая на веру негативные мысли и  чувства о себе: «Откуда я знаю, что это правда?», «Откуда у меня возникли такие убеждения?» «Можно ли заменить их на более продуктивные?». «А если я думаю так, именно потому что мне так говорили в детстве?»

-осознать, что волевым усилием можно менять представления о себе на более позитивные;

-практиковать позитивное самовнушение

-доверять комплиментам, которые получаете;

   Чтобы исцелить детские травмы и научится ценить себя требуется время. Иногда задача кажется сложной из-за накопившихся за много лет ложных убеждений и душевной боли, но последовательные изменения  способны со временем подарить самоуважение и ощущение собственной полноценности.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Клиническое понимание аддикции]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/klinicheskoeponimanieaddikci</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/klinicheskoeponimanieaddikci"/>
        <updated>2022-06-05T19:10:46.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Понимание собственно химической аддикции может быть неоднозначно. С одной стороны, она представляет собой самостоятельное пограничное нервно-психическое заболевание. Действительно, наркологический пациент имеет  специфическую совокупность представлений,...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Понимание собственно химической аддикции может быть неоднозначно. 

С одной стороны, она представляет собой самостоятельное пограничное нервно-психическое заболевание. Действительно, наркологический пациент имеет  специфическую совокупность представлений, убеждений, ценностей, коммуникаций, что оформляет его определенный жизненный стиль. 



С другой стороны, химическая зависимость - это личностная катастрофа, и ведущий компонент влечения к веществу выступает чаще всего как результат характерологического решения, декомпенсации той или иной глубины и выраженности в т.ч. на фоне возрастных, биографических и гормональных кризисов.

Само, так называемое *патологическое влечение*, считающееся стержневым симптомом любой зависимости, не имеет удовлетворительной рабочей дефиниции в общей психопатологии. Обычно подчеркиваются социальные границы влечений, - то, чего не должно быть с точки зрения установок общества.

В качестве дифференциальных признаков c «нормальными» влечениями указывается на поглощенность определенной деятельностью как неадекватную стратегию совладения со стрессом (копинг), «безвыборность», утрату альтернативных интересов.

Эти признаки являются существенными, но не объясняющими мощность влечения  аддиктов и не определяющими его источник, что представляется  необходимым для того, чтобы их   трансформировать или хотя бы частично удовлетворить.

Следует отметить, что сложность аддиктивной патологии  не всегда находит адекватное отражение в традиционных клинических подходах  и  классификациях. Они в большей степени описательны, «локальны», не объясняют связь и взаимопереплетение, взаимоподдержку симптомов и феноменов аддикции в организации системного био-психо-социо-духовного «сбоя».  Как правило, в них слабо отражена этиология состояний, зависимое поведение формально «оторвано» от личностной адаптации, динамика которой во многом определяет компенсацию или декомпенсацию наблюдаемых феноменов зависимости. 

Так,  используемое в настоящее время Американской Психиатрической Ассоциацией* руководство по диагностике и статистике психических нарушений (Diagnostic and Statistic Manual 1994, DSM-1V–R)  «демократично» и фактически лишено теоретической основы.  Ни в DSM-1V, ни в МКБ-10 структурно - развитийный характерологический континуум практически не описывается, поскольку данные классификации учитывают, прежде всего, поведение и наиболее часто встречающиеся конфигурации нарушений личности, а не этиологию и соответствующие экзистенциальные переживания. Между тем, именно архетипическая история развития с учетом травм и компромиссов ведет к наиболее распространенным адаптациям развития. 

Исходя из этого, возможно, типологию аддикций следует рассматривать в более упорядоченном ключе с учетом, как аспектов развития, так и межличностного взаимодействия, что  приведет к разнообразным психотерапевтическим техникам и их использованию.


*МКБ-10 недостаточно разработана* и в плане типологии созависимых расстройств (коаддикций), формально она лишь предлагает ряд рубрик для их обозначения, связанных с социальной адаптацией. Созависимость (сопричастность к аддикции)  как патология, вызванная дистрессом, классифицируется, как правило, в рамках психосоматических расстройств после присоединения соответствующих симптомов (ожирения, гипертонической болезни, диабета и пр.). 

Наиболее полезными для понимания и описания аддиктивного пациента, согласно действующим классификациям, представляются категории пограничной и зависимой личности. При этом диагноз пограничной личности, вероятно, гетерогенен, и не  исключает органической этиологии. Категория зависимой личности по МКБ-10 F 60.7 с одной стороны действительно отражает проблематику аддиктов, которые  ярко демонстрируют такие черты как перекладывание ответственности за свое поведение на окружение с передачей ему ключевых решений своей жизни. С другой стороны, утрату автономии можно рассматривать как универсальный неспецифический феномен, появляющийся при декомпенсации различных личностных черт и при ряде пограничных и психотических состояний.

Единого «типажа» аддикта и коаддикта не существует. Но общими чертами  служат особенности, включающие в себя нарушения микросоциальной кооперации и организацию  «игр» в обход травмированной, «замороженной» сферы чувств. По существу злоупотребление психоактивными веществами  и партнерство с аддиктом маскируют основное расстройство - дефекты личностного развития с тяжелыми  экзистенциальными конфликтами в триаде любовь-свобода-одиночество, отражающими амбивалентность во взаимоотношениях со значимыми фигурами. 

Понимание аддиктов и коаддиктов – это понимание прежде всего их неудач в сфере привязанности. Естественная жажда привязанности – одна из ведущих проблем выживания в детстве. Ее нарушения в последующем будут определять фундаментальную структурную чувствительность с  контролем и сокрытием эмоциональных состояний и необходимостью «держать в узде» архаичные чувства ужаса и злобы.

Поэтому для описания зависимого пациента  полезной представляется диагностическая среда, учитывающая характерологические проблемы согласно степени структурного развития, что позволит провести многофакторную оценку. По этому принципу личность может обнаружить различные уровни развития как в сфере нарциссических проявлений, так и в области шизоидной, оральной, симбиотической, эдипальной проблематики. И саму клинически оформленную зависимость можно обозначить как  определенную организацию опыта взаимодействия человека  с собой и с окружением - шизоидную, оральную, симбиотическую, нарциссическую. Эти характерологические решения, являясь достаточно ранними, нередко предшествуют аддиктивному расстройству и сопровождают его, по сути, представляя собой компромисс между травмированными чувствами и необходимостью адаптации. Для описания их необходимо понимание видов потребностей,  которые свойственны ребенку, и состояние окружающей среды, необходимые для развития всего потенциала личности. Повседневное применение в клинической практике представлений о развитии личности поднимает __следующие вопросы__: 

▪ Каковы самые основные  детские потребности и влечения?
▪ Что необходимо ребенку для оптимального развития?
▪ Каким образом личность формирует интегрированное, сильное чувство Я? 

Ответы на них  позволяют оценить конкретные потребности ребенка, подвергнутые хронической фрустрации и механизмы репрессии их удовлетворения. У ребенка есть врожденная потребность отношений и потребность в индивидуации. Очевидно, что он имеет ограниченные возможности и недостаточный жизненный опыт при  попытках разрешения проблем развития. 

Когда конфронтация носит характер травматический, ранние решения имеют склонность к ригидности и сопротивлению изменениям, к рефлекторной фиксации с последующим постоянством выученных адаптирующих реакций, обусловливающих, например, бегство.  Поэтому интерперсональный взгляд позволяет рассматривать динамические конфликты между интернализованными аспектами личности как почерпнутые у других людей в виде матрицы отношений. Родитель, имеющий репрессированные этапы развития собственной психики, способен транслировать патологию потомству – он не может дать того, чем не располагает сам. 

*Пустота* и «замороженность» его личностной структуры провоцирует и репродуцирует аналогичный структурный дефицит у ребенка, существенную задержку в его развитии. Происходит довербальная ассимиляция «сценарных решений», что объясняет их ригидность и разрушительность.
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Аддикция. Как лечить?]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/addikciyakaklechit</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/addikciyakaklechit"/>
        <updated>2022-06-02T19:08:51.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Из особенностей психодинамики аддиктов следуют как методы лечения, так и оценка их перспективности. Так, можно критически оценить популярную ныне эмоционально-стрессовую терапию, лечение зависимостей «страхом». Его у аддикта и так в избытке. Он обладает...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Из особенностей психодинамики аддиктов следуют как методы лечения, так и оценка их перспективности. Так, можно критически оценить популярную ныне эмоционально-стрессовую терапию, лечение зависимостей «страхом». Его у аддикта и так в избытке. 

Он обладает выраженным недоверием по отношению к миру и людям. Его уже один раз «*подставили*» и «предали» близкие ему люди, причем в очень важных аспектах развития психики. 

Отсюда берет свое происхождение «игра» «верю-не верю» как любимое времяпровождение аддикта и его семьи.
> 

Парадоксальный полюс при этом -  детская   наивность, магическое мышление при внешнем дискомфорте,   превышающем дивиденды потребления. Поэтому пациент и его семья ищут «предмет», «волшебную кнопку» для переключения фаз декомпенсации – компенсации личностных расстройств и влечений.

> «Я позволю вам себя «развести», сделаю вид, что испугался»» - вот основа контакта с «авторитетом» при «кодировании».

А против «авторитета» можно и взбунтоваться, и «проверить», что он там «нашаманил». Аддикт «играется» страхом смерти и физического повреждения. Физическая травма для него «разрядка», защита от душевной боли. Он заключает временный созависимый договор с семьей о взаимном «перемирии» без актуализации значимых составляющих конфликта. Это  говорит о «подсчете» выигрышей и проигрышей, «доходов» и «потерь» при потреблении и его прекращении. 

Безвредность «страхотерапии» под вопросом – пациент еще больше регрессирует, «срывы» станут тяжелее. «Авторитет и сила личности» помогут ему еще раз  неадекватно «прожить» инициальную травму.  И само лечение вызывает опасение у родственников – «не принесет ли вреда», что отражает переживаемую ими вину за манипуляцию и страхи перед изменениями со стороны больного.

Химическая зависимость и осознание  необходимости ее лечения чаще всего  не являются непосредственной причиной обращения к врачу. В абсолютном большинстве случаев мотивациями выступают последствия в профессиональной, финансовой, семейной сферах, тяжелая угроза соматическому здоровью. Пациент обращается не за характерологическим изменением, а за помощью в поддержании прежних компенсаций на всю оставшуюся жизнь. 

Практика подтверждает, что лечить пациентов  с применением дискретных методик желательно только при наличии   стыда, вины, тревоги, депрессии в состоянии отмены с трансформацией в переживания катастрофы, беды, трагедии, что может привести к «переключению» влечений и поведенческим изменениям. Наличие только стыда, вины и тревоги не гарантирует успех – больной использует дискретный метод как временную индульгенцию, т.к. он не довел до логического конца-краха нарциссический цикл манипулирования «химической игрушкой» и  хочет только «уйти от проблем». 

> Воздержание в этом случае для пациента  обусловлено ситуационно-шантажным воздействием.  
> 

При этом он еще  сохраняет уверенность того, что он сможет управлять своим состоянием, реальностью и окружением с помощью психоактивного вещества.  Само эмоциональное представительство патологического влечения сохраняется с раздражением от неудовлетворения влечения и внутренним напряжением. В свою очередь это ведет к сглаживанию и вытеснению негативных воспоминаний, уверенности в самостоятельном регулировании взаимоотношений с психоактивным агентом и переоценкой своих возможностей контроля потребления.

Т. о. аддикты и его семья являются __терапевтически доступными только в точке кризиса__. Чаще всего при дискретном воздействии пациенты компенсируются посредством приобретения материальных ценностей, усиливая свой социальный идеализированный образ без отреагирования внутренних конфликтов до следующей декомпенсации.

Успех того или иного дискретного метода лечения приводит к  нейтральному отношению к веществу или поведению – отчуждению компонентов, составляющих влечение – представлений и эмоций. Это сопровождается  работой личности по реконструкции психологических защит – вытеснению и эмоциональному преобразованию компонентов влечения. Эти механизмы не беспредельны и их «исчерпаемость» приводит к соответствующим клиническим проявлениям: к отвращению по отношению к психоактивному веществу и атрибутам, сопровождающим потребление, страху перед потреблением и последствиями, к гневу, осуждению активных потребителей и чувству превосходства над ними. 

Отсюда  можно сделать вывод и о том, что все дискретные методики равновелико эффективны или равновелико неэффективны,  не оказывая значимого эффекта в отношении группы зависимых пациентов – аддикции имеют свой внутренний «ритм».  Их цикличность с обострениями и ремиссиями, соответствует «ритму» травмированной личности – ее «успехам» и «неудачам» в отношении контроля значимого объекта. 

И те методы, которые «не работают» глубоко с эмоциональными травмами больного всего лишь переключают режим «потребления-непотребления», не приводя фактически больного к трезвости и, тем более, к личностной свободе. Критериями глубины ремиссии являются не только факты отсутствия потребления, а изменение мотивационно-волевых установок, ценностной и личностной направленности, семейной ситуации.

Сами по себе дискретные методики исключают раскрытие, искренность, проживание напряжения и тревоги, движение личности к созреванию. Пациент сохраняет прежние образ мышления и отношений. Нельзя адекватно излечить, изжить инфантильные комплексы «инфантильным» методом лечения. Дискретные вмешательства могут выступать лишь в качестве методов прекращения потребления или вида деятельности как необходимого условия для дальнейшей психотерапевтической работы, включающей в себя длительные анаклитические отношения – теплые и принимающие пациента целостно. 

Терапия  и предусматривает договор взрослых субъектов об организации отношений, а воздержание – инструмент для этого. И на начальных этапах терапевт выполняет позитивную роль  родителя пациента, компенсируя его негативные когниции.    От врача требуются особые личностные качества - умение выдержать собственный контртрансфер и обеспечить целостное принятие пограничного пациента с низким уровнем структурирования.. Перед этапами конфронтации и фрустрации эти пациенты требуют большой отдачи сил и эмпатии.

Врач должен символизировать собой в ходе взаимодействия  любовь и безусловную заботу, постепенно подводя пациента к трансферентным отношениям, которые специфичны своей архаикой ввиду ранних, доэдипальных травм. 

Общим направлением терапии являются созревание и интеграция. Для успешного лечения необходимо созревание базовых внутренних структур и вторичная интеграция поляризации, детерминирующей эмоции, характер и поведение. Открытие и оптимальное разрешение неосознанного конфликта сопровождается отречением  от существовавших компромиссных решений, которые хотя и примиряли конфликтующие влечения, но одновременно тормозили развитие личности.

К сожалению, формирование зависимости отражает стабилизацию морфофункциональных изменений в ЦНС и говорит о возможной необратимости внутренних конфликтов, выраженной терапевтической резистентности  и даже инкурабельности многих пациентов. Лечение их характерологических проблем сложно в первую очередь тем, что вызывает исключительно неприятное переживание скрытой эмоциональной действительности.

В чем же выход?  Препаратами аддикцию действительно радикально не вылечишь, ими дефекты развития психики не «залатать». Однако процессом можно управлять.

#### Необходимы следующие шаги:

1. Широкая информированность. Даже большинство медиков имеют слабое представление об особенностях зависимостей. Для понимания и коррекции «игры» аддикта требуется  человечность и такт в сочетании с твердостью. Они помогут в точной оценке уровня переносимой пациентом и его семьей «пульсирующей» тревоги, определяя, когда надо «подыграть», а когда «прервать» «игру». 
2. Постепенное «нарушение»  закона рынка: спрос родственников и пациентов - предложение медиков. Задача в том, чтобы этот самый спрос формировать и корригировать, т.к. современная психотерапия хоть и имеет одним из источников шаманизм, но к нему в своем техническом арсенале не сводится.Можно надеяться, что  различные формы длительной реабилитации и группы анонимной помощи будут вытеснять и конкурировать с эмоционально-стрессовыми методами.
3. Профилактика – создание диагностических комплексов, выявляющих предрасположенных к аддикциям лиц с их грамотным психотерапевтическим сопровождением. Выгоды очевидны, разница существенна - деградирует  пациент к 30-35 годам или серьезная патология проявит себя в более позднем возрасте. 

> Современный патоморфоз аддикций – их омоложение и «утяжеление» - закономерны. Аддикция и представляет собой «застывший» дистресс в поколениях с «поломками» на генетическом, клеточном, нейрохимическом и пр. уровнях.   

__Это «расплата» за годы войны, разрухи, голода, репрессий и страха.
__]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Метафора о жизненном пути]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/metaforaozhiznennomputi</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/metaforaozhiznennomputi"/>
        <updated>2022-05-28T10:50:06.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Рассказывают о страннике, который устало брел по казавшейся бесконечной дороге. ##### Он тащил на себе разные вещи: - со спины у него свисал тяжелый мешок с песком;- толстый бурдюк с водой обвивал его тело.- в правой руке у него был камень какой-то...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Рассказывают о страннике, который устало брел по казавшейся бесконечной дороге. 

##### Он тащил на себе разные вещи: 

- со спины у него свисал тяжелый мешок с песком;
- толстый бурдюк с водой обвивал его тело.
- в правой руке у него был камень какой-то странной формы,
- а в левой руке он нес огромный булыжник. 
- на шее, на потрепанном канате висел жернов.
- его ноги обволакивали ржавые металлические цепи с тяжелыми гирями.

Он с трудом волочил свои ноги по пыльной дороге, при каждом его шаге цепи гремели. На голове у него находилась полусгнившая тыква. Путник со стонами и вздохами двигался вперед, жалуясь на тяжелую судьбу и усталость, измучившую его.

И в раскаленный полдень встретил он другого путника, и тот спросил его: «О, усталый странник, зачем ты несешь этот огромный булыжник?»

«Действительно, глупо, — ответил странник, — но я не замечал его раньше». И с этими словами он отбросил булыжник в сторону и почувствовал значительное облегчение.

Пройдя еще какую-то часть пути, встретил он второго путника, и тот спросил его: «Скажи мне, о усталый странник, зачем ты мучаешь себя этой полусгнившей тыквой на голове и что это за тяжелые чугунные гири на цепях ты тащишь за собой?»

«Я рад, что ты сказал мне об этом. Я не замечал, что они есть на мне» — ответил странник. И с этими словами он снял цепи, убрал с головы тыкву и выбросил все это в придорожную канаву, почувствовав при этом еще большее облегчение.

Странник продолжал двигаться дальше, все еще жалуясь на усталость и страдания. И глядя на него с изумлением, сказал ему третий встретившийся путник: «О, добрый человек, ты с трудом несешь в мешке песок, но ведь вокруг полно песка, а твой тяжелый бурдюк с водой – как будто ты собираешься пересечь пустыню. Рядом с дорогой течет чистый ручей, который долго будет сопровождать тебя».

И услышав это, странник снял бурдюк и вылил из него солоноватую воду. Затем он высыпал песок из своего мешка. И какое-то время он задумчиво стоял и смотрел на заходящее солнце, в то время как последние лучи посылали ему свой свет. Потом он оглядел себя, увидел тяжелый жернов на шее и вдруг осознал, что это под его тяжестью он еще сгибается. 

> И он снял жернов и швырнул его как можно дальше от себя. И теперь, сбросив все то, что мешало ему, он пошел по вечерней прохладе, свободный и счастливый…]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Электроэнцефалография в диагностике органических поражений ЦНСy]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/electroencephalogram</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/electroencephalogram"/>
        <updated>2022-06-03T07:14:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Бесспорным признаком зависимостей служит нарушение аналитико-синтетической функции ЦНС. Оба полушария мозга, как известно, определяют когнитивное взаимодействие субъекта и мира, отражая связи между предметами и явлениями. *Именно ассоциативные связи во...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Бесспорным признаком зависимостей служит нарушение аналитико-синтетической функции ЦНС. Оба полушария мозга, как известно, определяют когнитивное взаимодействие субъекта и мира, отражая связи между предметами и явлениями. *Именно ассоциативные связи во внутриполушарном и межполушарном взаимодействии определяют характер перцептивных возможностей субъекта*, преимущественный тип реагирования на стресс, черты внешнего проявления и отреагирования эмоционального напряжения, степень развития вероятностного мышления, что имеет свои особенности в симптоматике зависимостей. *Функционирование ЦНС с полноценной активизацией ресурсов субъекта представляется более вероятным при интактном в отношении экзогенных факторов мозге. * Электроэнцефалография достаточно информативно при выявлении последствий различных экзогений. Так, анализ биоэлектрической активности головного мозга детей в возрасте 1-3 года в норме и при различных формах последствий перинатального поражения ЦНС показал, что в каждой из исследованных групп больных имелись особенности нейрофизиологической картины. В основном они определяются функционированием и взаимодействием разных отделов коры между собой и с регуляторными структурами различных уровней. Это, вероятно, и определяет особенности клинических проявлений данных состояний. Кроме того, как следствие нарушения деятельности ретикулярной формации ствола мозга, отмечается изменение активности и электрической стабильности коркового отдела ЦНС. Это проявляется повышением синхронизации работы коры доминирующего полушария.*text in italic***text in italicИсследование биоэлектрической активности мозга детей с отдаленными последствиями перинатальной патологии ЦНС также показало, что типология «зрелости» ЭЭГ у детей группы риска младшего школьного возраста имеет определенную специфику, отражающую наличие фактора поражения ЦНС, преимущественно __гипоксического генеза. Она проявляется наличием специфического временного ЭЭГ-паттерна в виде сосуществования частот «зрелого» основного α-ритма с медленными и острыми формами активности. В случае достаточных компенсаторных возможностей ЦНС и соразмерности их с объемом и темпами роста нагрузок формируется почва для успешной индивидуальной адаптации. Трудности обучаемости в ходе развития ребенка возникают при недостаточной компенсации вследствие тяжести поражения мозга, замедления возрастной спонтанной реабилитации, в том числе вследствие инертности мозговых механизмов «дозревания» структуры биоритмов, необходимых для успешной интегративной деятельности мозга.18+Для оценки степени зрелости структуры биоритмов по мере взросления традиционно используются показатели сформированности α-ритма. Его становление рассматривается как функциональный механизм интеграции нервных центров в единую систему, обеспечивающую сложные формы поведения. С этих позиций интересным для клинициста представляется рассмотрение категории минимальной мозговой дисфункции (отсутствует в МКБ-10) как базы для заболеваний, проявляющихся в различных формах. Раскрытие сущности этих состояний ведется с использованием теории стресса Селье, процессов «патосинтеза» и избирательной сенсибилизации. Доказательным методом, выявляющим нарушения взаимодействия различных зон коры головного мозга, стал кросскорреляционный анализ компьютерной ЭЭГ. Был сделан вывод, что все пограничные психические расстройства детского и подросткового возраста можно охарактеризовать как своеобразную задержку созревания взаимоотношений анализаторных зон коры и других структур головного мозга. Исключительно важным для определения этиопатогенетической основы аддикций является описание ЭЭГ-признаков дисфункции лобных долей коры головного мозга, отвечающих за программирование сложноповеденческих актов. Тот факт, что при аддикциях страдает поведенческая сфера, не вызывает сомнений. Специфическим биоэлектрическим маркером дисфункции лобных долей является «медленный сенсомоторный ритм». Оценка функционального состояния лобных долей с помощью электроэнцефалографии открывает новые возможности в понимании механизмов, обеспечивающих высшие корковые функции, как в норме, так и при различных патологических процессах, в том числе и при аддикции.Вероятна связь психотравмы развития, дезонтогенеза психики с морфофункциональной незрелостью структур мозга с развитием симптомов зависимости. ЭЭГ-корреляты психоэмоциональных сдвигов обнаружены у детей и у матерей в ранний послеродовый период. Показано, что в норме у матерей в этот период спектральные и когерентные характеристики электроэнцефалограмм существенно отличаются от таковых у женщин, не имеющих детей. У матерей с тревожно-депрессивным фоном настроения спектральные и когерентные характеристики электроэнцефалограмм значительно отличаются от зарегистрированных в норме. Спектральный и когерентный анализ электроэнцефалограмм младенцев 1-го месяца постнатального онтогенеза выявил, что у младенцев с материнской депривацией пространственно-временная организация электроэнцефалограммы существенно отличается от таковой у «семейных» младенцев. Эти наблюдения косвенно подтверждают теорию орально-симбиотических конфликтов при аддикции.Для понимания зависимостей важна диагностическая оценка этапов личностного становления и развития. Несомненно, что личностная незрелость, замедление или деформация личностного развития имеет психобиологическую основу. В исследовании Дмитриева Т. Б. и соавт. выделены 3 группы подростков: •	с синдромом психического инфантилизма, •	с органическим поражением головного мозга, •	группа подростковой нормы. Установлено, что только в группе подростков с синдромом психофизического инфантилизма наблюдались сниженные значения спектральной мощности α2-диапазона. При выполнении когнитивных тестов для подростков с инфантилизмом была характерна сниженная амплитуда реакции на функциональные пробы и недостаточная дифференцированность изменений по зонам и полушариям коры мозга. Выявленные сдвиги свидетельствуют о задержке созревания мозга и отставании в формировании специализированных нервных сетей. Полученные результаты показывают, что характеристики спектра мощности α2-диапазона можно рассматривать как объективные критерии задержанного психического развития.Дезадаптация детей и подростков в рамках школьной программы может стать провоцирующим фактором аддикции. Одной из причин подобной дезадаптации становятся нарушения развития речевых навыков. Комплексное нейропсихологическое и ЭЭГ-обследование детей с нарушениями письма и чтения позволило обнаружить локальные отклонения электроэнцефалограммы в различных зонах коры как левого, так и правого полушарий. При этом характер нарушений речевой функции у обследованных детей существенно зависел от локализации отклонений фоновой электроэнцефалограммы. Нарушения моторных компонентов письменной речи преобладали при локализации отклонений электроэнцефалограммы в передних отделах левого полушария. Фонологические и морфологические нарушения речи наблюдались соответственно при наличии локальных отклонений электрической активности в височных областях обеих гемисфер и в заднеассоциативных зонах, в основном, правого полушария. Авторы этого исследования расценивают нарушения письма и речи как симптом общего неблагополучия ЦНС.Обзор небольшого количества работ в области электрофизиологии головного мозга показывает возможности электроэнцефалографии в диагностике органического преморбида зависимостей. __Одной из основных функций ЦНС человека в норме является способность к структурированию информации, ее отбору, выявлению причинно-следственных отношений между явлениями и выработке однозначного контекста поведения.__ Это возможно только при сохранении сложных межцентральных связей и полноценного корково-подкоркового взаимодействия. При аддикции эти механизмы дефектны. *В результате затруднено формирование элементов однозначного контекста, страдает многозначная логика отношений с объектами и социальными феноменами. Для аддикции характерны «чувственное непонимание» причин интуитивного выбора, как следствие агнозии образа позиции, определяющего этот выбор*. Симптоматическим выражением этого служит выраженное нарушение микросоциальной кооперации и импульсивное «выпадение» в позиции созависимости-противозависимости. И вероятной этиологической основой подобных феноменов может быть __органический фон.__]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Травматический стресс. Его признаки и способы разрешения]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/traumastress</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/traumastress"/>
        <updated>2022-06-14T15:35:02.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Стресс бывает острым (травматическим) и хроническим. В свою очередь он приводит к ** дисстрессу *** как нездоровому неблагоприятному чрезмерному напряжению, снижает способность человеческого организма к адекватному реагированию на угрожающие факторы...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Стресс бывает острым (травматическим) и хроническим. В свою очередь он приводит к ** дисстрессу *** как нездоровому неблагоприятному чрезмерному напряжению, снижает способность человеческого организма к адекватному реагированию на угрожающие факторы среды.
*
Острый травматический стресс можно обозначить как вариант общей стрессовой реакции, особое отношение человека со средой, получение уникального опыта, переживание особого типа, выходящего за рамки обычного человеческого восприятия ситуации. Он является нормальной дезадаптивной реакцией человека на ненормальные обстоятельства. К обстоятельствам можно отнести:

- угрозу собственной жизни;
- смерть и ранения окружающих людей;
- участие в боевых действиях, насилие. катастрофы, стихийные бедствия…

Травматический стресс наступает внезапно и неожиданно и связан с угрозой жизни и здоровью, телесной неприкосновенности.Его можно подразделить на острую фазу , которая наступает непосредственно после травмирующего события, единичного, ограниченного времени (несчастный случай, авария, катастрофа, ДТП и пр.) И * хроническую * - с протяженностью во времени, когда есть продолжительное или повторяющееся воздействие - участие в боевых действиях, пытки, насилие. В классификациях выделяют:

- Острую стрессовую реакцию с продолжительностью до 3-х суток;
- Острое стрессовое расстройство - от момента события до месяца;
- Посттравматическое стрессовое расстройство –от 3-х месяцев до полугода;

Постравматические изменения личности :

- хронические личностные изменения в течение всей предыдущей жизни;
- Отсроченные реакции на стресс - реакции отсроченные во времени по какой-либо причине.

Помощь пострадавшему на первых этапах может любой человек, знакомый с принципами первой психологической помощи. К ней относят совокупность мер общечеловеческой поддержки и практической помощи ближнего, которые испытывают страдания и нужду. Принципы психологической помощи - наблюдай, слушай, направляй.

Важно установить контакт, обязательно спросить, в чем нуждающийся, какие у него проблемы, при этом не навязываться и «заземлить» его в безопасности.

Наряду с активным слушанием предоставит полную, ясную, достоверную информацию о том где и как получить помощь. Нельзя давать ложных заверений. Сталкиваясь с гневом и разочарованием пострадавшего.

При возбуждении помогает создание переживаний защищенности и доверия, контейнирование чувств.

Безусловно, необходимо поддерживать этические принципы - сохранение конфиденциальности, использование только достоверной информации. Нельзя торопить, навязывать помощь, обесценивать чувства, гиперопекать, внушать ложную надежду.

Человек в состоянии травматического стресса может демонстрировать широкий спектр феноменов: слабость, нервную дрожь, страх, агрессию, ступор, апатию, дезориентацию с потерянностью, ощущение нереальности с наблюдением за собой как бы со стороны и др. Он может пугаться, переживать беспомощность, находится в позиции жертвы с самообвинением.

Для преодоления этих феноменов существуют т.н. техники стабилизации, в частности, относят разрешение плакать, переработку стыда. Обязательно следует подчеркнуть, что пострадавший испытывает нормальную преходящую реакцию на ненормальные обстоятельства.

Критерием разрешения является восстановление критичности и функциональности человека, возобновление его полноценного контакта с родственниками.

Если «выход» из стрессовой ситуации затянулся, очевиден размах реагирования на нее, есть значимые психофизические нарушения, то, возможно, необходима помощь специалиста с целью профилактики развития аддиктивных и психосоматических расстройств
]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Импринтинг как основа неприемлемого шаблона поведения]]></title>
        <id>https://addict.cf/blog/imprintig</id>
        <link href="https://addict.cf/blog/imprintig"/>
        <updated>2022-05-31T09:49:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Серьезные поведенческие нарушения и асоциальность часто являются следствием жизни и развития ребенка в аморальной и криминогенной семьях. Одновременно, это яркий пример запечатления(импринтинга) открытого поведения родителей. В таких семьях «обычными»...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[Серьезные поведенческие нарушения и асоциальность часто являются следствием жизни и развития ребенка в аморальной и криминогенной семьях. Одновременно, это яркий пример запечатления(импринтинга) открытого поведения родителей. В таких семьях «обычными» явлениеми, протекающими на глазах у ребенка являются правонарушения, совершаемые родителями и иными членами семьи, злоупотребление алкоголем, частые конфликты, скандалы и драки, промискуитет родителей. > Подобный стиль жизни вызывает обнищание семьи, ухудшение быта, деградацию норм поведения. > __Патогенными факторами в отношении дальнейших расстройств и искаженной судьбы в аморальной семье служат:__- заброшенность и социально-педагогическая запущенность детей; - разрушение привязанности и уважения к родителям; - хронический внутриличностный конфликт с переживанием отвергнутости, пренебрежения, изоляции с мрачностью и озлобленностью, ранимостью, обидчивостью и болезненной восприимчивостью;-психологическое и физическое насилие с шоковыми и кумулятивными психотравмами,с последующим патохарактерологическим формированием личности ребенка с нарушением социализации, снижением успеваемости, бродяжничеством, включением в асоциальные группы таких же сверстников.*Криминогенная семья «успешно» прививает детям образцы антиобщественного поведения. * __Подобный тип семьи: __-уничтожает теплые эмоциональные связи между родителями и детьми; -искажает процессы усвоения социальных норм, ролей, принципов здорового реагирования; -деформирует, примитивизирует потребности. Формирует «протестный» диссоциальный тип личности; -формирует диффузную личностную идентичность с поиском референтной асоциальной группы с усвоением ее ценностей, ролей, шаблонов поведения. иерархии, жаргона и пр., что создает ложную «понятность» себя и своего места в обществе.Таким образом, психологическая уязвимость и подверженность расстройствам во взрослом возрасте является комплексной составляющей психотравм, полученных в родительских семьях дисфункционального типа, биологической и генетической восприимчивости, искаженных культурных норм, подавляющих здоровое развитие социальных условий. Отсюда резко увеличивается вероятность того, что выходцы из таких семей будут экспериментировать с химическими веществами, вызывающими зависимость, стремясь использовать их краткосрочный адаптивный и изолирующий, анестетический потенциал. Или встанут на путь криминальной аддикции, не проживая полноценно собственный конфликт с совестью, стыдом и виной. Осознавая нередко негативные последствия жизни в таких родительских семьях человек пытается бороться с подобным наследием, но в большинстве случаев безуспешно. Как правило, решить подобную проблему можно, обратившись за помощью к психотерапевту, который сумеет локализовать нежелательное запечатление и помочь с ним справиться.]]></content>
        <author>
            <name>Valeriy Grean</name>
            <email>vgrean@gmail.com</email>
            <uri>https://twitter.com/_SreetamDas</uri>
        </author>
    </entry>
</feed>